<cesDoc id="pun-w-panchim-04-bk2brf" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-04-bk2brf.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>


<p>مُڑ گھَر آ</p>



<p>ڈاکٹرمحمد افضل شاہدؔ</p>

<p>		۔۔۔</p>
<p>				مُڑ گھَر آ</p>
<p>				          )شاعری(</p>


<p>۔۔۔۔۔</p>

<p>مُڑ گھَر آ</p>
<p>)شاعری(</p>


<p>ڈاکٹر محمد افضل شاہدؔ</p>
<p>۔۔۔۔۔</p>


<p>اَمّاں  غلام فاطمہ </p>
<p>تے </p>
<p>پیو  میّاں محمد اشفاق  ہوراں</p>
<p>دے  ناں</p>




<p>گَل  کُجھ  اِنج  ہوئی  سی ۔ اک سویر سکول  جائون  توں  پوند تھوڑے  دِن  پہلاں  سُوئی  ہوئی  گاں  تے  اوہدی  وَچھّی  نوں  ڈَنگر ہسپتال  لجائون  دی  میری  ڈیوٹی  لگ گئی  ۔ عمر  دا  اوہ  ویلا  سی  جدوں  گاں  توں  وڈّی  مجھ  سی  ،  اللہ  اللہ  تے  خیر سلّا  ۔  گھروں  نکلدیاں  ای  کِلّے  توں  کھول  کے  وچّھی  دی  رسّی  اوہدے  گل  وَل  دِتّی  تے  گاں  دا  رسّہ  پھڑ  ڈنگر ہسپتال  ول  ٹُر  پیا  ۔  گویڑ  ایہہ سی  بالاں  وانگر  وچّھی  وی  اک  بال  اے  جہڑی  اپنی  گاں  ماں  دے مگر  مگر  رلکدی   آئوسی  ۔ پر  کِلّے  توںکھلن  دی   آزادی  وچھی  نیں  اپنا  حق  جانیا  تے  اہدا  پورا  پورا  فیدا  لیندیاں   کھیڈ ے  پے  گئی  ۔  ٹپکے  کدے  اگّے تے  کدے  پِچھّے  دوڑن  کُدّن  لگ پئی  ۔ '  گامتا '  توں مجبور  گاں  آپنی  دِھی  دا  پَکّی  سڑک تے  ٹَپّن  تے  تلکن  ویکھ کے  بیتابی  نال  وچّھی  دھی  دے  پِچّھے  دوڑن  لگ  پئی  ۔ '  گامتا '  دے  ایس  جوش نوں  قابو  کرنا  میرے  وسّوں  باہر ہو  گیا  ۔معاملہ سوکھا  نہیں  سی  ۔ میرے  ہَتّھ  تے  موڈھے  رسّے  دی  کس  تے  گاں  دے  زور  پاروں  دُکھن  لگ  پئے  ۔  اِک  راہ  جاندے  سیانے  نیں  کُش  چِر تے  ایہہ تماشہ  ویکھیا  ۔  فیر  ترس  کھا  کے میرے</p>
<p>کول  آ یا  تے  ہولی  جیہی  آکھیا:      '  کاکا  ،  گاں  نوں  چھڈ  دے  تے  وَچھّی  نوں  پھڑ  لے '  </p>
<p> سیانے  بابے  دی  ایس  گَل  دا   ویروا  ،  وِچلا  ست تے  فلسفہ   کئیاں  ورھیاں  پِچھّوں  کھلیا  : مجھ  توں  وڈی  شے  دا  جو  پتہ  لگ  گیا  ۔  اج  چارچفیرے  وَنّسونیاں  نویاں نویاں  سُویاں ہویاں  گانواں  تے  اوہناں  دیاں  وَچھیاں نیں  ۔ کدھرے سماج  دی  گاں  دی  وَچھی  کُرسی  اے  تے  کدھرے  عید  دا  چن ۔ کدھرے  وَڈے  مِتھے  جاون  دا  چائ  ، تے کدھرے سَورے سماج  دا  جِی  گِنے  جائون  دی  تاہنگ ،  کدھرے جمہوریت  دا  نعرہ  تے  کدھرے  انسانی  حقاں  دا  رولا  ، کدھرے  آزاد تجارت تے  کدھرے  قومی  حقاں  دے  ٹَھپّے  ۔  پُچھو  تے  سارے  اِہناں  سماج  گانواں  نوں  اوہناں  دی  چنگیائی  لئی  کسے  ہسپتال  وَل  ای  پئے  دھروندے  نیں  ۔ 				</p>
<p>ہو سکے تے  گانواں  کولوں  دھروئے  جاون  دی  بجائے  گانواں  دیاں  وچھیاں  پچھانو  تے  پھڑو  تاں  جے  اِہناں  نوں کسے  ہسپتال  لجاندیاں  تہاڈے</p>
<p> موڈھے  تے  ہَتھ  نہ  دُکھن  ۔</p>
<p>		</p>
<p>	ڈاکٹر  محمّد افضل  شاہدؔ</p>
<p>۔۔۔</p>



<p>رِیجھاں  چاواں  جال  کھلارے  ہوش  سمندر  جَھگ</p>
<p>کم    نہ   آون  عقل  دلِیلاں   وادھے  چوٹیاں   بَگ</p>

<p>جُرم   دلاں  دا    اکھیاں   دھوکا    ہِجر  فراقاں  اَگ</p>
<p>چونچل  مَستیاں    لاڑا   ووہٹی  رُل  جاندے  پچھلگ</p>

<p>سَکّے  وَل  وَل  ٹَھگّن  تینوں  تُوں   کَلّے   نوں  ٹھَگ</p>
<p>تخت   ہزاریوں   نکلے   کاما    گھَٹیاں   جَھنگِیں    پَگ</p>

<p>مان  مراداں   بَخت  اجاڑے   مار   گئی   کیہ  وَگ</p>
<p>ہور  کسے  کیہ  نیڑے  وَسنا  وَڈّھی  گئی  شہ  رَگ</p>

<p>لال   بلن  جاں  تلیاں   شاہدؔ   کھِڑ  کھِڑ  ہَسّے   جَگ</p>
<p>چَھڈ دے گاں دے گَل دا  سَنگل وَچّھی دے لڑ  لَگ</p>

<p>)  ۹  جون  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>

<p>مِٹّی  دا  رُگ</p>
<p>	مِٹّی   دا   رُگ   ازلوں    پولا</p>
<p>	پھُوک  پئی   تے  رولا  ای  رولا</p>
<p>	اِکناں    پَیندا    اصلوں    جہولا</p>
<p>	 کوئی    ہویا    سَڑ    بَل     کولا</p>
<p>	رَدّیس  حَق   پیغام    آکڑ  جِسدا  نام</p>

<p>	مِٹّی    دا    رُگ   کَلّم    کَلّا</p>
<p>	ہُو    ہُو   ہوکے    اللّہ    اللّہ</p>
<p>	دَھمّی    سوتے     نُور     تجلّا</p>
<p>	ایہ   کلّا   تے   خیریں    سَلّا</p>
<p>	ڈِھیجا  خُوب  اِنعام    جَپدا   اِکّو   نام</p>

<p>	مِٹّی  دا  رُگ  جنت  ڈیرے</p>
<p>	فیر  گوانڈہی   لاوے   گیڑے</p>
<p>	ہَولی    ہَولی   نیڑے   نیڑے</p>
<p>	گُجّھیاں  ٹوکاں   اَزلی   جھیڑے</p>
<p>	دَھمّی   ڈِیگر  شام   ہوون  زور  کلام</p>

<p>	مِٹّی  دا   رُگ  ساتھِی   منگے</p>
<p>	دِل چ  رِیجھاں  موہوں  سنگے</p>
<p>	فیر    پُرانا    وَیری     ڈَنگے</p>
<p>	ڈِگّے    بھوئیں    ننگ   پننگے</p>
<p>	لَبھن  ہورمقام   وِسرے عیش ارام</p>
<p>	</p>
<p>مِٹّی  دا   رُگ   لَکھ  کروڑاں</p>
<p>	مَنگ  پِن  کردا  پُوریاں  لوڑاں</p>
<p>	لُٹ   لٹیّا   چَوڑاں  ای   چَوڑاں</p>
<p>	نَٹّھن  بھَجّن  دوڑاں  ای  دوڑاں</p>
<p>	بھُلیا عیش  ارام    خاصوں  بنیا  عام</p>
<p>		</p>
<p>	مِٹّی  دا   رُگ   زور   کتاباں</p>
<p>	گِن   گِن    کردا    جوڑ   ثواباں</p>
<p>	پَھاہیا    مَستیاں    نان   کباباں</p>
<p>	بُھلیا     اندر       ہور     حجاباں		جِسدا   ابد  قیام    دیندا   ہَر  اِنعام	</p>

<p>	مِٹّی  دا   رُگ    بُلّھے   شاہیاں</p>
<p>	خنوادے    کِیہ     لِیکاں    لایاں</p>
<p>	بولن   بھَیناں    تے   بھَرجائیاں</p>
<p>	کَھٹیاں   مٹھیاں   ہوون   لڑائیاں</p>
<p>	دَھمّی سوتے  شام   ہویا  چَین  حرام</p>

<p>	مِٹّی  دا  رُگ   مست   قلندر</p>
<p>	ڈھاوے    گِرجا    مسجد   مندر</p>
<p>	مَیں   مَیں    جَلیاں    باہر   اندر</p>
<p>	'  سب  توں  پہلا   میرا   نمبر'</p>
<p>	آپنا   آپ  غلام    ویکھو   کِیہ  انجام		</p>
<p>	مِٹّی   دا   رُگ   وَڈّا    نائب</p>
<p>	گَھڑیا    بندہ   بَن   گیا   صاحب</p>
<p>	تھوڑا    حاضر    بوہتا     غائب</p>
<p>	کَنّاں   نوں    ہَتھ   توبہ   تائب	</p>
<p>	کاج  کرے نہ کام   لُٹدا  ہر راہ  گام</p>

<p>	مِٹّی    دا    رُگ     مُجّو    بَنیا</p>
<p>	رِیجھاں   لاریاں    تانا     تَنیا</p>
<p>	مَن   منا   کے   فیر    نہ    مَنیا</p>
<p>	شاہدؔ     بھانڈا     آپے    بھَنیا</p>
<p>	خالم  خالی  جام     قِصّہ  ختم   تمام</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>ہِک  جَھاک  پوے   ہَر جا   ہَر سُو</p>
<p>لُوں   لُوں    کُوکے   لَا    اِلّا   ہُو</p>

<p>چَوداں  صدیاں  توں  پُھل   کِھڑیا</p>
<p>ہَر     پاسے     ایسے    دی   خشبو</p>
<p>جَد      ساقی         بَخشیا       مَیخانہ </p>
<p>بَھر   بَھر  کے   پِیندا   رہو   دارُو</p>

<p>اوہ   غازی   رلن   شہِیداں  وِچ</p>
<p>جِنہاں   کِیتے  لہُو  دے   نال   وضُو</p>

<p>مُڑ   میہنے   دیوے    ماں    دھرتی</p>
<p>مَیں  اوہو  ہاں   پَر  تُوں  نہیں   تُو</p>

<p>لَکھ   موڑیا     کملِی    جَھلّی    نوں</p>
<p>ایہ   ڈُب   جانا   ایہ  نہیں   تارُو</p>

<p>کِیہ    ویلا     آ    گیا    مُڑ    یارو</p>
<p>گھَر  گھَر  چوری   راہ   راہ    ڈاکو</p>

<p>سَنّھ   لائی     بَیٹھے    دِین    دُنی</p>
<p>نہ    ہَلّن    پنجے     پِیر    پاہرُو</p>

<p>نہ   باغ   رہے   نہ   اَمب  جامن</p>
<p>ہُن   کون    کُوکیسی     کُو   کُو   کُو</p>

<p>کر   آہر   کو   جھوک   بچاون   دا</p>
<p>سَد   سَنگی    شاہدؔ    گھَت    بُو   بُو</p>
<p>)  ۱۲  مئی  ۰۰۰۲  ،  لاس ویگاس  ۔  نیواڈا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>وَنّ  سونّے   مُوہاں   اُتّے   رَنگ  برنگے   ناں</p>
<p>چار  چوفیرے   اَنّھا   اَنّھی   تَت  پَڑھتی   چھاں</p>

<p>دَھمّی  سوتے  شور   شرابے   بول    بلارے   روز</p>
<p>لَمّ   سلمّے   سوہن   سیاپے   گُجھیاں   پِیڑاں   سوز</p>

<p>آنڈھ  گوانڈھاں  میہنے  ٹوکاں   پُھوکن  کُل  جہان</p>
<p>صَوم  صلاتاں   ہُورو  مُکّی   تُو  تُو   مَیں  مَیں    مان</p>
<p>نہاتے  دھوتے  مَتھیاں  چمکن   کالم  کالے  لیکھ</p>
<p>اَگّا   پِچھّا   گُتھّم    گُتھّا   گھُمن    گھیریاں   ریکھ</p>

<p>اَیویں  گھیویں  روگ   ہزاراں   خطرہ  نِیم  حکِیم</p>
<p>اِل  دا  ناں  نہ  کو  کو جانن  اِٹّ  دا  ناں  نہ ڈِھیم</p>

<p>تُھنّم   تُھنّے   مَتّاں   گھاٹے   گَل  گَل  تے  مجبور</p>
<p>نَنگ  پننگے   مُڑ   گھُڑ   ڈِگدے   نہ  جنت  نہ  حُور</p>

<p>آساں   چانن   نِمّھو   جھانا   نِمّھی   دیوے   لاٹ</p>
<p>اکھیاں  گُوڑھی نیندر بھَریاں  پَل  پَل جاگن  چاٹ</p>

<p>ڈِنگ  پڑِھنگے  رستے  راہواں  قدم  قدم تے موڑ</p>
<p>راتیں  تارے  راہ سمجھاون  دینہ  تِلکن  مِینہ  زور</p>

<p>ڈِیگر   ویلا   دُھپ   کڑاکے   نہ    پانی   نہ   رُکھ</p>
<p>جے بچسیںتے  مِہرکسے  دی  نہ  بچیوں تے سُکھ</p>

<p>رُس   رسا  گئے   سُکھ  سنیہے  بھُل  بھلا  گئے  بول </p>
<p>بَختاں  لِکھیاں  آپ   وَنجائیاں    آپے  کھولے  پول</p>

<p>چِٹّم    چِٹے      کاغت    سِینے     کالم    کالی    نوک</p>
<p>آکھن  ہارے  مَر مُک جاندے جِیندے  رہن  اشلوک</p>

<p>مَیخانے   بَہ     پِین    پلاون     یاراں    باہج   حرام</p>
<p>جو  ڈھیوے   اَکھ  پا  کے  پِیئیے  ساقی  ہوراں  سلام</p>

<p>جو   دیوے  سو   دیوے  ساقی    ساقی   رَکھ   نگاہ</p>
<p>تھوڑی  وِی  چڑھ  وَیندی  بوہتی   بوہتی  منگ  پناہ</p>

<p>خالم   خالی   جام   ملے   تے   ساقی    ہور    دعا</p>
<p>حالے   چلنے   دَور   ہزاراں   حالے   وقت   پیا</p>

<p>آ لو   بالو    گُھو  گُھو   گھوڑے   کھیڈو   جِی   پَرچائو</p>
<p>شاہدؔ  بُھلیا   سُچیاں  کھیڈاں  مُڑ  توں  وَل  سکھائو</p>

<p>)  ۱  مئی  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>لیکھیں   بَند   بُوہے   مُودہے   پَیمانے</p>
<p>ساقی     چُپ     وَٹّی    سُنّے     مَیخانے</p>

<p>خاکساری  نصیب  نہیں  خاکیاں   نُوں</p>
<p>تَوبہ   کِس     کھاتے    سُکّے   شُکرانے</p>

<p>کِنّے  سوہنے  نصیب نیں  وَیریاں  دے</p>
<p>سدا   پوں   باراں  سانوں   تِن   کانے</p>

<p>لَکّھاں  وار   واری   اِہناں  بھولیاں  توں</p>
<p>وِچّوں   لُٹ   کھاہدا    اُتّوں    اَنجانے</p>

<p>سَچّوں    کُوڑ     نکھیڑنا     ڈھیر    اَوکھا</p>
<p>سَٹّاں  پَین  ہوندے  کَکّھوں  وَکھ  دانے</p>

<p>پِچھّے    وِیر   چھُٹّے    اَگّے   سیٹھ    کَیدو</p>
<p>دِھیدو   جو   بِیتی   سار ا   جَگ  جانے</p>

<p>باراں  سال  سیوہ   پِچّھوں   کن   پاٹے</p>
<p>جِہڑے   تَن   بِیتے    اوہو   مَن   جانے</p>

<p>ہوشیار  شاہدؔ   گُوڑھی   نِیندراں   توں</p>
<p>سَسّی  وانگ  بھَرِیں  نہیں  تے  جُرمانے</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p> ہونا     یا     نہ    ہونا     کِیہ </p>
<p>کلیاں    بہ     بہ    رونا    کِیہ</p>
<p>بابے     ہَتھ      پٹولا      آیا</p>
<p>جنت     ڈیرہ      لونا     کِیہ</p>

<p>مِینہ   ورہیا    نہ   وَتّر   بھوئیں</p>
<p>عربِی     گھوڑا     جونا     کِیہ</p>

<p>نہ   رہے   چیتے   نہ  اوہ   کول</p>
<p>بُھلیاں    سبق    سنونا     کِیہ</p>

<p>کھَچکِی    مُرلِی    سُر   بے تان</p>
<p>پاٹا     ڈھول    وجونا     کِیہ</p>

<p>بے  کھسمی     نہ    آئڈا    جوڑ</p>
<p>نہ   پَسمی    دا     چونا     کِیہ</p>

<p>وسباں   نوں   تے   آہر   بتھیر</p>
<p>بے  وسباں   نوں   رونا    کِیہ</p>

<p>آ   کوٹھے   چڑھ   پائیے   ڈنڈ</p>
<p>لُک   لُک   متا    پکونا     کِیہ</p>
<p>	</p>
<p> کَن   پاٹے  جاں   ڈولے   ہِیر</p>
<p>تخت     ہزارے    آئونا     کِیہ</p>

<p> گھر  سِی   تینوں  چوکھی  موج </p>
<p>بَن   گیوں   غیر  پروہنا    کِیہ</p>

<p>ہِیرے   موتی   لعل    کھڑا </p>
<p>لَبھنیں    پِتّل     ڈوہنا     کِیہ</p>
<p>	</p>
<p>دِل  شیشے   جے    انّھ   ہنیر</p>
<p>لاٹاں    چانن     لونا     کِیہ</p>
<p>	</p>
<p>چار   چوفیرے    مار    و    مار</p>
<p>گھَر  والے   نیں   سَونا    کِیہ</p>
<p>	</p>
<p>جان    سلامت     شُکر    کروڑ</p>
<p>رونیں      دُونا       چَونا     کِیہ</p>

<p>بھابیاں    قابو     کِیتا     نیت </p>
<p>بُلّھے     نُوں    سمجھونا      کِیہ</p>

<p>گھَر  والے  جے   ونڈیاں   پان </p>
<p> تیجے     درد     ونڈونا      کِیہ</p>

<p> کِکّر   رہے    نہ    بوہڑ   نشان</p>
<p>بُھلیاں   نیں    گھَر   آئونا   کِیہ</p>

<p>شاہدؔ     ازلاں    توں     بےچَین</p>
<p>	کملے      نوں    تڑفونا     کِیہ</p>
<p> ۔۔۔</p>
<p>مایا  ،  مایا  اج  دی  ہِیر</p>
<p>کیہ   آکھیئے  جیہاں   تیہاں   نوں</p>
<p>سَبھ  بھیندے ٹکڑیاں  بیہاں  نوں</p>
<p>نہ   گھَر   بالن    نہ   اَنّ    کوئی</p>
<p>ٹُر گوہیاں  نوں   پھَڑ  سیہاں نوں</p>
<p>جَد  تَخت  ہزارے  رُس  پَیندے</p>
<p>چھُٹ پئی   دا  جھَنگیں   بنکے   تِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر	</p>

<p>جاں     ٹَبّر   ٹولا    تَنگ   کوئی</p>
<p>نہ   ہوسی   مَست    ملنگ   کوئی</p>
<p>ہُن   کَن   پڑوانے    کِیہ   لوڑاں</p>
<p>ہُن   ویچیں   گُردے   اَنگ  کوئی</p>
<p>ہُن    کَیدو   کھُلّے   دِل   دا    اِی</p>
<p>ہُن  پاسی  تیرے   اَنگ  اَنگ  سِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>

<p>سَبھ   پالن   ایس   سلیٹی    نُوں</p>
<p>لَکھ  نَخرے   کَلّی   بیٹی    نُوں</p>
<p>حالاں   ایہہ   حوّا   جائی   نہیں</p>
<p>سَبھ  بھَر دے  ایہدی  پیٹی   نُوں</p>
<p>ایہہ  ڈاہڈیاں  شاناں   والی  جے</p>
<p>لَکھ   جاناں   وارن    پَنجے    پِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>

<p>جو  پار  چنھاں   اُٹھ  جاندے نیں</p>
<p>تن من  دی   بازی   لاندے نیں</p>
<p>ہُن  سہتی  دی  نہیں  لوڑ   کُڑے</p>
<p>سبھ   آپ   مُراداں   پاندے نیں</p>
<p>نہ   چھَڈن   لیکھیں   لیکھے   نوں</p>
<p>کَچھ   کَچھ  کے   مِندے    پاٹی   لِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>

<p>اُڈ   اُڈ  کے   آئون   جحازاں   وِچ</p>
<p>رَل  جاندیاں   چِڑیاں  بازاں  وِچ</p>
<p>سَبھ    اِکّو   وِرد    پکاندے   نیں</p>
<p>بھر   مایا     نذر    نیازاں    وِچ</p>
<p>ایہہ   پَدّھر  سوہن  سُنَکھّی   اے</p>
<p>کُجھ   فرق   نہ   پاوے   پِیر  فقیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>

<p>کُش   اِہنوں   دین   اُلاہمے   وِی</p>
<p>کر   دیندی   سکیاں   لاہمے   وی</p>
<p>ایہہ تُخم  ونجاوے   دھرماں   دے</p>
<p>اِس    جَمّے    لکھ    کلاہمے    وی</p>
<p>ایہہ  درس  ہدایت  نہیں  دیندی</p>
<p>اِس    کُل   خدائی    دِتّی     چِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>

<p>ایہہ   سُنّے    گھَر    آباد   کرے</p>
<p>رُس  جاوے  تے   ناشا د  کرے</p>
<p>ایہہ  عرق   نچوڑے   عاماں  دا</p>
<p>ایہہ  خاصاں  نوں   برباد  کرے</p>
<p>ایس   اگّے   سارے  ہتھ  جوڑن</p>
<p>ایہہ  کڈھ  لیندی  اے  ہر  تدبِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>
<p>	مایا  ،   مایا    اج    دی    ہِیر</p>

<p>چھَڈ  جھیڑے  کُکڑاں  ناناں دے</p>
<p>بھَن  جَندرے  دین  اِیماناں دے</p>
<p>لَکھ  اَوکھی   مَنزل   فَقراں   دی</p>
<p>راہ  سَوکھے  نہیں  سُلطاناں  دے</p>
<p>لَبھ  اصل   حقیقت   تُوں   شاہدؔ </p>
<p>ایہہ   مایا    جاپے    ریت   لکِیر</p>
<p>	ایہہ  مایا   اصلوں  ریت   لکِیر</p>
<p>	ایہہ  مایا   اصلوں  ریت   لکِیر</p>

<p> )  ۳۲  فروری  ۰۰۰۲   ،  سنیل  و ِل  ۔ جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>کھَبرے  کِس   نُوں  کَہن  سنان</p>
<p>روٹی      کَپڑا     ہور    مکان</p>

<p>وَنّ   سوَنّے    رِیت   روَاج </p>
<p>بھاتو    بھاتی     بول   اکھان</p>
<p>سوہنی   دھرتی   لوک  عجیب</p>
<p>قَرضے   لے  لے  ڈَنگ  ٹپان</p>

<p>ایہو     لُٹدے    شام    سویر</p>
<p>نالے   لُک   لُک   مَتے   پکان</p>

<p>اَزلوں    گُڑھتی    کالے    لیکھ</p>
<p>پُھوک   پرائی     کُوڑے   شان</p>

<p>سوچ    صلاحواں   ہیرا   پھیر</p>
<p>موہنہ  کھولن  تے   جیبھ  کمان</p>

<p>علم    ہدایت     کِنہوں    لوڑ</p>
<p>آلے     کجیا     دِین     ایمان</p>

<p>ہُن   وِی    آل   دوالا   سانبھ</p>
<p>جیندا     رہیگا     نام     نِشان</p>

<p>چھوہر    پرایا      اَدھ    وچکار</p>
<p>کَیدو    کھوئڈڑ     ہِیر    جوان</p>

<p>ہِک   جائ   بہنا   مسلک   کُوڑ</p>
<p>سَتّے   فَلکیں    بھَون    بھوان</p>

<p>مُڈھ   قدِیموں   شاہد  ؔ  رِیت</p>
<p>شیراں   مَیّت    گِرج    مُکان</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>وانگ   شُدائیاں   پاوے   وین</p>
<p>ہِیر    چموڑی    کیدو     ڈین</p>

<p>درد    وچھوڑا   ساتھوں   دُور</p>
<p>وَل  وَل  اونسیاں  پاندے نین</p>
<p>دُور   گئے   اوہ    ویلے    دُور</p>
<p>یاد    کریناں     بدر    حنین</p>

<p>چوبھ   کھلارن   جَگدِی   رِیت</p>
<p>کون   ونڈاوے  سُکھ  تے  چَین</p>

<p>دینہہ  ویلے  جے  کوہن  کُہان</p>
<p>چَنگی    شا ہد ؔ     کا  لی     رَین</p>
<p>۔،۔،۔،۔</p>
<p>ڈُونگھ   پلنگ  تے   پِیڑ   وجود</p>
<p>ڈہلک   گئی    سُو   فیر   دوین</p>

<p>مَست   قلندر     لالو    لال</p>
<p>تان   کھچائی   بن   گئے   سَین</p>

<p>سہج   ٹُریں  تے  شاناں  ہور</p>
<p> دوڑ    پَویں  تے  گُلر  پین</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>مار       قنونی      سوکے     ساہ</p>
<p>پَینچ       وکائو      پرہیا       ڈاہ</p>

<p>دَھکّم     دَھکّا      ماڑی     جان</p>
<p>بِھڑدے   ہاتِھی   سَختی   گھاہ</p>

<p>سَنگن   کیہ   پَھڑ    نویں   رواج</p>
<p>چادر    کِھچ    کِتے    پَگڑِی    لاہ</p>

<p>لوڑ   پَوے  تے   ویچیں   اَنگ</p>
<p>واہ   نہ   واہ   پَر   دَبکے   کھاہ</p>

<p>ڈرنا   کیہ   دونہہ  ہَتّھیں   لُٹ</p>
<p>اجکل    نیّوں     لگدی    ہاہ</p>
<p>تھوڑا   کھاندوں    سُود    بغیر</p>
<p>کاہنوں   پا یا   گَل   وچ   پھاہ</p>

<p>بھانویں   رِیجھاں     نال   اُسار</p>
<p>ہوسی    مِٹّی     دُھوڑ    سواہ</p>

<p>فیر   سنہری     دیوے    لاٹ</p>
<p>فیر   کسے    دی    مست   نگاہ</p>

<p>بیلے    کیدو     دِھیدو      ہِیر</p>
<p>ہوسن   چھیتی    نال    ویاہ</p>

<p>بَہ    جا     اندر    جھاتی    مار</p>
<p>دَر  دَر  بَھونیں   ہُن  لے  ساہ</p>

<p>شاہدؔ     لکھ   خسارے    پَین</p>
<p>پئیں  نہ  سِدّھیوں   پُٹّھے   راہ</p>

<p>)  ۹  مئی  ۰۰۰۲  ،  سنیل  وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>

<p>غزل</p>
<p> اَتھری    چھوہری   ڈولے    گھَت</p>
<p>اَوسی      فیر      ٹکانے       مَت</p>

<p>تَگڑا      بننیں      کَم      ڈرپوک</p>
<p>چار     چوفیرے      چانیں     اَت</p>

<p>ہَتّھیں     جوڑیا      لَتّاں     ڈھان</p>
<p>ازلوں     بندِی       آئی        گَت</p>

<p>مُنّے     ہَل     ہَل   توڑن    ماہل</p>
<p>ہَتّھیں   وَل   وَل    پُونیاں   کت</p>
<p>کِیہ     کم     اَوسن     پَنجے     پِیر</p>
<p>قائم    نہیں   جے    وِچلا   ست</p>

<p>پھاتِھی     وَقت      شکنجے     جان</p>
<p>پِیلا    تَن    نہ     قطرہ     رَت</p>

<p>آون    جَگ    تے      اِکّو     وار</p>
<p>ڈِٹّھا    اِی   کوئی    آئوندا   وَت  ؟</p>

<p>اِک   یا    دوہواں   نیّت    کھوٹ</p>
<p>پَیندے     شاہدؔ     ڈھیر     کپت</p>

<p>)  ۵۲  اپریل  ۰۰۰۲  ،   سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>ہن میں آکھاں تے آکھاں کیہ</p>

<p>چھَڈ  لُٹّن  کھوہن  روپیّے   دی</p>
<p>سُن  گھوکر   گھُمدے   پہیّے  دی</p>
<p>سَب     اِکّو    مِکّو    ہو    جانا</p>
<p>ایہہ  مَرضی  اَزلوں   مہیّے  دی</p>
<p>جے    آہر  کریسیں  اجھکن   دا</p>
<p>جو  لِکھیا   لیکھیں  جاسی   ڈھیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>   	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>بِن  مالش   کُولے   پِنڈے  نوں</p>
<p>نہ   مارِیں  واج   درِندے  نوں</p>
<p>جے  ہڈّاں  وِچ نہیں  جان  کوئی</p>
<p>پا گھُٹ گھُٹ  جَپھیاں تھِندے نوں</p>
<p>ایہہ  مُڈھ  قدِیموں  رِیتاں نیں</p>
<p>تگڑے   دا  سَے  ای  ستّے  ویہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>  	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>کوئی   پالے   چور   اُچکّے   توں</p>
<p>لَے   آندی  خلقت   نَکّے  توں</p>
<p>جے   کھیڈ  مخولے  پَے  جانیں</p>
<p>کِھچ   لینیں   بیگیاں   یَکّے   توں</p>
<p>جَد تک نہ وَنڈسیں توں  مُورت</p>
<p>کَم  رہسی  تیرا  پِیہہ  پِیہہ  پِیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>   	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>کِیہ  ہاں تے  نہ  دِی  کھیڈ بنی</p>
<p>سَچ   رلیاں  کُوڑ   چھلیڈ   بنی</p>
<p>سَبھ  بھِیڑ  بھَڑَکّے  جھاکے نیں</p>
<p>رُکھ  کنکاں  چڑیاں  بھیڈ   بنی</p>
<p>میں  جِدھر جِدھر  ویہناں  واں</p>
<p>ہر   پاسے   پَیندی   اِک  شبیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>آ    بَیٹھاں  لام    اُڈیکاں   وِچ</p>
<p>پے   اُچّے   شور  شریکاں  وِچ</p>
<p>توں   آئوندا    آئوندا   آویں   گا</p>
<p>جِند  پھاتھی  کالیاں  لیکاں  وِچ</p>
<p>جَد  دِید نے  لاہنی بھکھ تریہہ</p>
<p>میں  آپ رَکھیساں  روزے  تیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>کوئی   ٹَنگیا  صوم  صلاتاں  وِچ</p>
<p>کوئی  سِدھیاں پُٹھیاں باتاں وِچ</p>
<p>کوئی   آن  کھلوندا  فِر ساہنواں</p>
<p>کوئی جھاکے جِھیتاںجھاتاں وِچ</p>
<p>کیویں  اَکھ  ٹکاواں تیرے  تے</p>
<p>جد چار چوفیرے ہیہہ  ہیہہ  ہیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>کوئی  رَہندا   انت  حجاباں  وِچ</p>
<p>کوئی  پھولا  پھول  کتاباں  وِچ</p>
<p>کوئی   بیٹھا    فیر   اُمیداں   لا</p>
<p>کوئی   آوسی   گِنن  حساباں  وِچ</p>
<p>ایہہ  حالت  ہوئی   شاہدؔ  دی</p>
<p>خود   آپ   گواچا   لَبھدا   لِیہہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>
<p>	ہن میں آکھاں تے  آکھاں کیہ</p>

<p>)  ۷۲  فروری ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>مُڑ گھَر آ</p>

<p>کُل   عالم     نوں     آکھ    سنا</p>
<p>ہور    کسے    دی   شان    ودھا</p>

<p>رَدّیاں   نال    جو   پاوے    سِیر</p>
<p>دیہہ   سُو    آدم    وانگ    سزا</p>

<p> سوچ   سمجھ  کے    پُوری   بات</p>
<p>سِر   نہیں    آپنے     ہَتھ   ہلا</p>

<p>سِکھ  سکھا  لے    ازلی    جاچ</p>
<p>ایدھروں  سُن  تے   اودھر  لا</p>

<p>نہ      کر     آپنے    پہیے   جام</p>
<p>دُوسریاں   دی   چال   نہ    آ</p>

<p>سَب  لئی   پَدھرا   اِک   میدان</p>
<p>جُتسیں      پہیہ      تیز     گھما</p>
<p>چار   چوفیرے    دَمّن   چھَین</p>
<p>توں   وِی    کوئی   راگ   سُنا</p>

<p>زہر     کُڑ تّن    تینوں     کُوڑ </p>
<p>نَنگے    سچ    نہیں   شرم   حیا</p>

<p>کُچھڑ  سیں   تے   مان   نرے</p>
<p>ڈِگیوں   بھوئیں    کیہ   ہویا  ؟</p>

<p>دھمّی    پوَسی    مکھّناں     لوڑ</p>
<p>سوتے   دُدّھ   نوں  جاگاں   لا</p>

<p>مست     قلَندر     لالو    لال</p>
<p>کَچّیاں     پکنا     سجرے     تا</p>

<p>باہر     مسیتڑ     وِچ      اِمام</p>
<p>دوواں     پایا      ڈھیر       رلا</p>

<p>مُڈھ    قدِیموں     آس   تری</p>
<p>چھڈ  دے    اَڑیاں    نہ   ترسا</p>

<p>تسبے     منکے     صوم    صلات</p>
<p>جیویں    مندا    ای    ےار   منا</p>

<p>وِکنیں   گَلیاں    چَوک    بزار</p>
<p> شاہدؔ   بھُلیَیں    مُڑ    گھَر    آ</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>چا   رِیجھ  عشق   کیہ   پُھوکے   دم</p>
<p>لُوں    لُوں      کُوکے   مَستم    مَستم</p>

<p>مَیں    کُجھ  آکھا ں  توں   واہ   واہ   کَہ</p>
<p>تُوں   تار  ہلا    مَیں  دَم   دَم   دَم</p>
<p>اس   درد   دی   لَذّت   ہور   ودھا</p>
<p>نہیں     لبھنا     کوئی     ہور   جنم</p>

<p>مُڑ   ڈُھک  پئی   جَنج   گویڑاں   دِی</p>
<p>لَکھ   چِھبّیاں    دیندے   درد    الم</p>

<p>مُڑ   جَہل     زمانے    تے     بھارا</p>
<p>مُڑ   وکھرے   وکھرے  عرب  عجم</p>

<p>مُڑ  بُجھ  گئے    آساں   د ے  د یوے</p>
<p>مُڑ    چار   چوفیرے  غم    ای   غم</p>

<p>مُڑ    بُتخانے    گَھٹ    گئی     رونق</p>
<p>چَل    شاہدؔ    گھَڑئیے    ہور    صنم</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>کر   لو     لکھّاں   شور   شتاب</p>
<p>ہولی    ہولی     لہن     حجاب</p>

<p>جس  وِی   سُچّے   موتیاں   لوڑ</p>
<p>ٹُبیاں    مارے    چِکّڑ     گاب</p>

<p>محنت    ڈاکے   فرق    نہ   کو</p>
<p>دوواں    پاسے    ہَین    نواب</p>

<p>مَست     قلَندر     لالو    لال</p>
<p>بوہتی   سیوہ     آل    خراب</p>

<p>دوواں   پاسے    چُپ   چپِیت</p>
<p>ہِیر    پٹاکے    تُرت    جواب</p>

<p>ہَر  جَنّت   چوں   ڈھینیں   باہر</p>
<p>ایہہ سِکھیا  ای  حرف   کِتاب؟</p>
<p>مَتّھہ  رَگڑیں   دِل    وی   دھو</p>
<p>بُک بُک  کھَٹ لے  ہور  ثواب</p>

<p>سَچِّیاں     توبہ       اِکّو      وار</p>
<p>کُوڑیاں     غلطیاں     بیحساب</p>

<p>شاہد ؔ    ویکھ     زمانے     چال</p>
<p>مَنگیا     پَیسہ     ڈھیر    عذاب</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>نہ   بَھٹھیاں   نہ    بَھاڑے   رہے</p>
<p>حسد    فراقاں    ساڑے   رہے</p>

<p>رِیجھاں   پُگدیاں    بوجھیاں    نال</p>
<p>نَنگیاں    اِٹّاں    داہڑے    رہے</p>

<p>رَل     مِل     گَھتّی   ڈولے    ہِیر</p>
<p>رانجھے   بندے    لاڑے   رہے</p>

<p>ویلا      پَخدا     کولیاں     وانگ</p>
<p>مائتڑ    سیکھاں    چاڑہے    رہے</p>

<p>چَنّ   تُوں   اَگّے    اپڑے   لوگ</p>
<p>ساڈے    ہَتّھ    پہاڑے    رہے</p>

<p>آنڈیاں    والیاں     بانگاں    دین</p>
<p>کلغیاں    والے    تاڑے   رہے</p>

<p>دُور   دُراڈے    سوہنے    ڈھول</p>
<p>وَگدے   چار   دیہاڑے    رہے</p>

<p>ہَر  ساہ   چوبھاں   ہَر   پَل   ٹِیس</p>
<p>دُکھدے   ہوش   جباڑے   رہے</p>
<p>ساری     دُنیا      عیش      ارام</p>
<p>سانوں   گرمیاں    جَھاڑے   رہے</p>

<p>سِر   کھُرکن   نہیں   ملدا   ویہل</p>
<p>وَختاں     ہیٹھ    لتاڑے    رہے</p>

<p>بَھیڑے     عادت    توں     مجبور</p>
<p>ہَتّھیں     لیکھ    وگاڑے     رہے</p>

<p>رِچھ    کتورے    لڑن    میدان</p>
<p>لوکاں   گھول    اکھاڑے    رہے</p>

<p>اودھر   دھن   دولت   تے   مال</p>
<p>ایدھر  سارے   ای   ماڑے  رہے</p>

<p>ساڈے   وانگ    نہ    آوِی   چَین</p>
<p>لُوں    لُوں  دیندے  ہاڑے  رہے</p>

<p>نہ    ٹُریئے    نہ    رَلکن    جاچ</p>
<p>لمکے      کسے    تنگاڑے     رہے</p>

<p>کال    گئی     تے     نارد    پھیٹ</p>
<p>اُجڑے   دھرتیاں    واڑے   رہے</p>

<p>اِک    مَنیا    تے    دُوجے    سُول</p>
<p>شاہدؔ     روز      پواڑے     رہے</p>
<p>)  ۷۲  اپریل  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>

<p>بےرنگی کر دے</p>

<p>کِیہ  جَنّت موج   نظارے  سَن</p>
<p>چَن  سونا    ہِیرے   تارے  سَن</p>
<p>مَیں   نِکّی  جیہی   اِک   بالک  ساں</p>
<p>میرے   اگّے   پِچھّے  سارے  سَن</p>
<p>نہ     اَوّل     بندا     نہ     آخر</p>
<p>نہ  پَیندے  میرے  سِر  تے   بھار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  ےار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  ےار</p>

<p>ہُن    بیناویں   دی    نِچھّے   میں</p>
<p>ہُن  کھِڑ   کھِڑ   ہسّاں   کچھّے  میں</p>
<p>میں   اینویں    حوّا   جائی  نہیں</p>
<p>اِک    آدم    لایا     پِچھّے    میں</p>
<p>تُوں   گَنڈڑی  ادب  لحاظاں  دِی</p>
<p>مَیں   متّاں   ماراں    بَن    ہُشیار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>
<p>   	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>

<p>مَیں   اِکّو    تاہنگ   جہاناں   وِچ</p>
<p>مَیں     کسّیا     تیر   کماناں   وِچ</p>
<p>سَبھ  بھِیڑ  بھڑَکّے   میرے  توں</p>
<p>مَیں  ساڑاں  ہوش  حیراناں  وِچ</p>
<p>میں  نہ ہوواں  تے   کُجھ  وِی نہیں</p>
<p>مَیں   ہِیر    وساواں    بیلے     بار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار	</p>

<p>بہ  سکھیاں سنگیاں  مان  کراں</p>
<p>مَیں    پُورا     ہَر   ارمان    کراں</p>
<p>کوئی   انّھا   ہووے  مَینوں   کِیہ</p>
<p>پھَڑ   یوُسف   جیہے   زندان  کراں</p>
<p>مَیں  قََیس   بنا   دیواں    مَجنون</p>
<p>میرا     اِکّو    درشن    گرم    بزار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>
<p>مَیں    آپ   سنائی    لوری    وِی</p>
<p>گھَت   رنگلے   ڈولے   ٹوری  وِی</p>
<p>مجبور   کدے   جے    ہو   جاواں</p>
<p>لُک لُک کے  مِل  لاں چوری  وِی</p>
<p>جے    لَپھّاں   میہنے   طعن   کرن</p>
<p>بہ   کَچّیاں   میں   رُڑھ  جاواں   پار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>
<p> 	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>

<p>گھَر   پائے    آپ   سیاپے    مَیں</p>
<p>کھیہ   گھَتّے   سوہرے   ماپے   مَیں</p>
<p>اِک  چھوہر  پرائے   دی   پاروں</p>
<p>جا    کیتے    نِسّل    چاچے    مَیں</p>
<p>چونہہ  پاسے   واہ  وا   دُھم   پئی</p>
<p>چَڑھ   آیاں    کٹکاں   انت   خمار</p>
<p>	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>
<p> 	رَنگ  سوہنا  لایا  رانجھن  یار</p>

<p>مَیں   ڈِگّی   عرش    معلّا    توں</p>
<p>مَیں   اَنھّی     دُو ر    تجلّا     توں</p>
<p>مَیں     اوگَنہاری     بے    کرمِی</p>
<p> ہُن    دُر  دُر    بِیبا     مَلّا    توں</p>
<p>میری    چٹی     چادر   داغ    کئی</p>
<p>گَل    چولا    شاہدؔ     تار  و   تار</p>
<p>	سُن  کُوکاں  ہُن  تے موڑ مہار</p>
<p>بےرنگی  کر دے  فِر  اِک   وار</p>

<p>)  ۶ مارچ  ۰۰۰۲  ،  بالٹی مور  ۔  مَیری لینڈ   (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>

<p>ہَر   کوئ    مُنہ     آئی    نہ    کَیہہ</p>
<p>ہَڑ  دے  نالے   وانگ  نہ   وَیہہ</p>
<p>دُنیا     اَپڑِی    چَن   تے   چھال</p>
<p>تُوں   نہ   ہَلّیں    ایتھے   ای   بَیہہ</p>

<p>جیہدے    ہَتھّوں    تُوں     برباد</p>
<p>اوس   نشے    نُوں    کَہ   ہُن   لَیہہ</p>

<p>جِس    توں   منگنیں    آس    اُمِید</p>
<p>اوہدیاں  جِھڑکاں  وِی  تے   سَیہہ</p>

<p>چھَڈ    دے    لَمکَن    کُنج    سوار</p>
<p>کِھلّر   نہ    تُوں    آپ چ   رَیہہ</p>

<p>بالاں    توں   سِکھ   رَلکن   جاچ</p>
<p>آخر   ٹُرسیں    اُٹھ   ٹُر    ڈَھیہہ</p>

<p>کِیہ    ہویا    جے     لَمّی     واٹ</p>
<p>اُچّا     اُڈ     اُڈ     منزل     لَیہہ</p>

<p>آ     مُڑ     شاہدؔ    نوں     پَہچان</p>
<p>وَیری   بَن    بَن   کے   نہ   کھَیہہ</p>

<p>) ۴۲  اپریل  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔ جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>جھیڑے   نوُر  خاکی    پائے    ناریاں  نیں</p>
<p>کاہدی   پُھوک   ماری   مَتّاں  ماریاں   نیں</p>

<p>لَکھاں   وار   واری   تیری  شوخیاں   توں</p>
<p>بُوہے    بَند   تے     کھولیاں   باریاں   نیں</p>

<p>خاکی    ہوئیکے     نُوریاں     راج       کیتے</p>
<p>حالے    تِیک   اوہ   مُڈھ   خماریاں   نیں</p>

<p>کالے   ناگ  وانگوں   ویلا  ڈَنگ   مارے</p>
<p>اندر    زہر    تے    باہر   خواریاں   نیں</p>

<p>کسے    ہَتھ    مہندی    کسے    مُنہ    کالا</p>
<p>ویلا    رنگ   تے    پَل    پچکاریاں  نیں</p>

<p>بھانویں   مَن   نہ  مَن   سارا   جَگ  جانے</p>
<p>رانجھے   ہِیر   دی   مَجّھیاں   چاریاں   نیں</p>

<p>سَٹّاں   کھا   کھا  کے    جدوں   ہوش    آیا</p>
<p>لیکھاں     آکھیا    ساڈیاں    واریاں    نیں</p>

<p>کَجّے    سِر   پلیٹاں   وِچ    پُتّراں    دے</p>
<p>ہویاں    ظفر    رنگُون     تیاریاں    نیں</p>

<p>میرا     گھَر    اُچّا    میری     نِینہ     پَکّی</p>
<p>ہوچھے   لوکاں  نوں   ایہو   بیماریاں   نیں</p>

<p>پَنجاں    پانیاں    نشہ    کمال    دا    اے</p>
<p>ورھے   لَنگھ   گئے   ہالے   خماریاں   نیں</p>

<p>وَڈّے  بنک  بیلنس   بَجٹ   گھاٹیاں   دے</p>
<p>واہ   وا   کھیڈی   اے  کھیڈ  مداریاں   نیں</p>

<p>بُلّھے   بے حد    رمز    دی     گَل    دَسّی</p>
<p>پَیراں   ہیٹھ  نہ   آئون  تے   ساریاں    نیں</p>

<p>پَتّھر   دلاں    نُوں    کاسدی   سار   شاہدؔ</p>
<p>درد   مَنداں   لئی  سخت   دُشواریاں   نیں</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>اَج  مویاں  دے  پَرسوں کُل</p>
<p>اگلا    وَرق     حیاتی     تُھل</p>
<p>مُڈّھ    قدِیموں    اُڈّیا   چین</p>
<p>وِسّردی   نہیں    اَزلی    بھُل</p>

<p>بے قدری    دا    انت    خمار</p>
<p>ڈھیر     کمائی     کیتی      گُل</p>

<p>مَنگُو     چارنیں    ٹُکّر     بھائ</p>
<p>تیری  سیوہ   دا   ایہہ  مُل ؟</p>

<p>روز  نہیں   سیّڑ   پَیراں   ہیٹھ</p>
<p>کدے   کدائیں   لَگدے  ٹُل</p>

<p>باہر   کرینیں   گھَر  دی  بات</p>
<p>اَندر   والے   نال   وِی  کھُل</p>

<p>نہ   سوہنیں    نہ    چَج    کوئی</p>
<p>اَٹّیاں   وِی   نہیں   پَینا   مُل</p>

<p>گھَر   بَوہ    آل   دوالا   سانبھ</p>
<p>اَیدھر   اَودھر   نہ   پیا    رُل</p>

<p>ذمہ   داریاں    بھار    عجیب</p>
<p>رَنگ    برنگے    پون    کڑُل</p>

<p>کوُڑے  سَچّیاں  نوں   اِنج   پَین</p>
<p>جیویں   کنڈیاں   گھیریا   پھُل</p>

<p>شاہدؔ   ڈُب   نہ   پَتھّر  وانگ</p>
<p>پُھلّاں  توں   وِی   ہَولا   تُل</p>

<p>)  ۲۱  مئی  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>

<p>سَچّی   آکھ   سناوے  کون</p>

<p>مکدی    گل     مکاوے   کون	</p>
<p>ویہندیاں    گھاٹا   کھاوے  کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>

<p>پُٹھیاں    مَتّاں    اُلٹی    چال	</p>
<p>بُھلیا    ہُن   گھر   آوے   کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>

<p> گیرو    چولا     رانجھن     یار	</p>
<p>ڈنگر   مال     چراوے    کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>
<p>   </p>
<p> آ لے     کجیا    حرف    کتاب	</p>
<p>اَدّھی   رات    جگاوے   کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>
<p>	</p>
<p>وِک   گئی  چودھر  پَینچاں   نال	</p>
<p>پرھیا    کُوک    سناوے   کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>
<p>	</p>
<p>ہَر   راہ   انّھی   ہَر   راہ   چور	</p>
<p>دُوجے   دی  پَنڈ  چاوے  کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>
<p>	</p>
<p>مَست     قلندر    لالو    لال	</p>
<p> ڈَھیندے نوںگَل  لاوے  کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>
<p>	</p>
<p> بھابیاں   قابو     کِیتا    نَیت	</p>
<p>بُلھے    نوں  سمجھاوے    کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>
<p> اُٹھ  گئے   فیر   گوانڈھوں   یار	</p>
<p> اُجڑی  جھوک   وساوے  کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>

<p> کالیاں    اِٹّاں    کالے    روڑ	</p>
<p>مویاں   نوں    دفناوے   کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>
<p>	</p>
<p> ٹُٹیاں     تاناں    سُر   بے تال	</p>
<p>بھَیروں   چھیڑ   سناوے   کون	</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>

<p>       ہَتھّیں     آپ      بجھایا     نُور</p>
<p>       شاہدؔ    نوں    ہٹکاوے    کون		</p>
<p>	سَچّی   آکھ  سناوے  کون</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>ایدہر  چِڑی  چُوہکے  اودہر  کال  بولِی</p>
<p>گِلّی    نال    تریل    زمِین    ہوئی</p>

<p>ٹیلیفون  تے   بیٹے  نیں  دَس   پائی</p>
<p>وَکھ  جِسم  توں  رُوح  شاہِین  ہوئی</p>

<p>اودہر  دَرد  ٹِیساں  ایدہر  ذہن  خالی</p>
<p>صبر  کرن   دِی   فیر  تلقِین   ہوئی</p>

<p>اِنّا  لِلّہ  توں  لے   راجِعُون   پَڑہیا</p>
<p>سارے   پاسیاں   اُچّی   آمین  ہوئی</p>

<p>عجب  کھیڈ  ایہ مَوت تے زِندگِی  دِی </p>
<p>ہارے  لَکھّاں  نہ  کِسے  تَوہِین  ہوئی</p>

<p>سارے مال  اوہدا  وار  و  وار سَدّے</p>
<p>مِٹّی    مِٹّیاں   سدا   تَدفِین   ہوئی</p>
<p>)  شاہین  گَوہر دے  مرن  دِن  ۹۲،  اپریل  ۹۹۹۱  </p>
<p>سنَیل وِل  ۔ جارجیا  وِچ  لِخی (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>گھُٹ    دارُو   مست    جوانی    دا</p>
<p>مُڑ   ڈر    کیہ    دُنیا     فانی    دا</p>

<p>کوئی  رُڑھ  جاندی  کوئی  سَڑ  بَلدی</p>
<p>جے   لیکھاں   پے   کَچ     ہانی   دا</p>

<p>وَکھ   مَکّھن   لَسّی    ہو   جاندے</p>
<p>جَد    پَیندا    گھول     مدھانی    دا</p>

<p>کُجھ    منکھ    گواچی    جنت     دا</p>
<p>کُجھ   تِلکن    ہوش    حیرانی    دا</p>

<p>لَکھ   وال      ولاویں     پا    دیندا</p>
<p>اِک   منتر     گُر    تے    بانی   دا</p>

<p>حَق   آکھن   توں   نہ   مُول   ہٹے</p>
<p>جِس   ڈر   نہیں   حُقّیاں   پانی   دا</p>

<p>ہَر    پاسے     لُٹّاں    کھوئ    کَھیّا</p>
<p>کیہ     بنسی     حق     اِنسانی    دا</p>

<p>ہُن    پَبّاں    ٹُر    ٹُر    ہار    گئی</p>
<p>راہ    ویہندیاں    دِلبر   جانی    دا</p>

<p>کھیہ  دَسناں   سوہنیاں   حرفاں  نیں</p>
<p>کیہ    جادُو     رات    سہانی    دا</p>

<p>سبھ  جوش  تے  لانبو  سیت  ہوئے</p>
<p>کیہ   رِشتہ    اَگ   تے   پانی    دا</p>
<p>دَڑ   وَٹ   کے   ڈنگ   ٹپا   شاہدؔ</p>
<p>کیہ     فیدا    رام    کہانی     دا</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>ہِیر   سیالاں   کھیڑے   ساک</p>
<p>ڈنگر    مالاں    دِھیدو    راہک</p>

<p>اِٹّ    کھڑکّا     ماپے     ہِیر</p>
<p>کَیدو    کھیڑیاں    ڈاکو   ڈاک</p>

<p>جِند   چھڈا   جِن    چمڑے  توں  </p>
<p>اُچّی   کردے   ہور   کھڑاک</p>

<p>کَلّم     کلّیں     وانگر     کُونج</p>
<p>کیہ   پرتاوے    کوئی    ہاک</p>

<p>بُڑ    بُڑ    کرنیں   اُچّے   مان</p>
<p>رُوح   بِن   مِٹی  خاکو  خاک</p>

<p>دَر  دَر   بَھونیں   دَر  دَر  کُوک</p>
<p>ہَر  کو   مُنہ  تے  ڈھوندا     تاک</p>

<p>دَھمّی   سوتے    جَلیاں    روز</p>
<p>فیر  نہیں   تیرا    اَندر   پاک</p>

<p>اَج   وِی  چودہر  اوہناں   کول</p>
<p>شاہدؔ    جِنّہاں    لُچ     ڈماک</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>کر  آہر سوارن  وِگڑے کم</p>

<p>ہَر   پاسےوں  ساڈی  شاہی   اے</p>
<p>ایہ   شوقیا   پرہیا    ڈاہی    اے</p>
<p>لَکھ   ووٹاں  شوٹاں  عاماں   نوں</p>
<p>سانوں  وِیٹو   پُشت  پناہی   اے</p>
<p>تُوں   پُٹھّیاں   آساں   لا   بیٹھیں</p>
<p>سبھ  خُشیاں  سانوں  ہوراں   غَم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم 	</p>

<p>ایتھے   پھوکاں   نال  طوفان  بنے</p>
<p>جِتھّے     آکھیے     قبرستان    بنے</p>
<p>لَکھ  سَسّیاں  ریتاں  سڑن   مرن </p>
<p>بھانویں  پِنڈ   پِنڈ  ریگستان   بنے</p>
<p>ہَتھ  جوڑ   دعاواں   کر   بھانویں</p>
<p>کم   اوسن   نہ   کوئی   کیتے   دَم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p>  	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>

<p>کوئی منصف نہیں  اسیں  تاجر  ہاں</p>
<p>سَب  دِین   دُنی    تے   قادر  ہاں</p>
<p>کوئی    ہِمّت    والا     ہور    وکھا</p>
<p>اِس  ویلے   دے   شاہ   نادر   ہاں</p>
<p>تک    چار    چوفیرے    مار   نگاہ</p>
<p>ہَر   پاسے   دِسیے    ہَم   ہی    ہَم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p> 	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>

<p>جِی  جی  گَل   پاٹیاں    لیراں   نیں </p>
<p>پِن   منگنی    خیر    فقِیراں    نیں</p>
<p>جَد   بھائیاں   چاچیاں   سِک   گھنی</p>
<p>کد  وَسدیاں   سَسّیاں    ہِیراں  نیں</p>
<p>ایہ    پَرہیا    کَیدو    چُوچک    دی</p>
<p>تُوں  مست  قلندر   رہ   دَم    دَم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>

<p>جُٹ   پینائیں  درس  مسِیتاں  وِچ</p>
<p>مُڑ   پھَسنائیں  بُسیاں  رِیتاں  وِچ</p>
<p>تینوں  مَتّاں  دے رہے رات دنے</p>
<p>لاہ  سنگ  نَچ  پریم   پرِیتاں  وِچ</p>
<p>لَکھ    آکھیا    تینوں    کول    بَہَا</p>
<p>ساکُوں  تیتھوں   سوہنا   تیرا   جَم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>

<p>مَنّ   سارے   لوک   برابر  نہیں</p>
<p>ہتھّیں   اُنگلیاں   چار   برابر  نہیں</p>
<p>تک    ویکھ    طریقے    جمہوری</p>
<p>مَیں  تگڑا   سبھ  تے  قادر  نہیں؟</p>
<p>من  ہور   نہ   آکھن   وڈکیاں   دا</p>
<p>خود  آپ   پھنڈاسیں   لُوہندا   چَم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>

<p>ایتھے کم نہیں  بانکیاں ٹوراں  دے</p>
<p>ایتھے  لمکن  کئی  بِن  ڈوراں  دے</p>
<p>ایتھے   باندر   ونڈیاں   پَین   سدا</p>
<p>گَز  ڈانگاں  کَپڑے  چوراں  دے</p>
<p>ایتھے  جوڑاں  توڑاں  رات  دنے</p>
<p>ایتھے  حُقّیاں   گُڑ   گُڑ   لال   چلم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>

<p>ہُن  کہنائیں   پوندی   پُوری  نہیں</p>
<p>ایہ   ساڈی   کوئی   مجبوری   نہیں</p>
<p>نالے   کھانائیں   نالے    آکڑنیں</p>
<p>بَن   ناری   اونائیں   نُوری   نہیں</p>
<p>تُوں   شُودر  ہیں   تُوں   نِیچ   کمیں</p>
<p>ہُن   بَند   تیرے   تے    ہور  علم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>

<p>مُڑ  لُٹ  لئی  ہوش  حیراناں  سہی</p>
<p>ساڈی  دولت  تیریاں  جاناں  سہی</p>
<p>تیرے سستے  پَھل  پُھل تیل  وِکن</p>
<p>ساڈی  چمکن  خُوب   دکاناں  سہی</p>
<p>گَھر   بیٹھیاں   قابو    جَگ   کریے</p>
<p>تیرے  ننگیاں  ساڈے رہن  بھرم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>
<p>	دَس  تیرا  یُو  اَین  او  کیہ  کم</p>

<p>دَس   حرف   کتابی    کیہ   ہویا؟</p>
<p>دَس   خلف   خطابی    کیہ   ہویا؟</p>
<p>کُل    عالم     تیرا     ورثہ    سی</p>
<p>دَس    طور   ترابی     کیہ   ہویا؟</p>
<p>پھَڑ   شاہدؔ    ڈور    زمانے     دی</p>
<p>ہَتھ    آ    گیا    تیرے    فیر   قلم</p>
<p>	کر   آہر  سوارن  وِگڑے کم</p>
<p>	کر   آہر  سوارن  وِگڑے کم</p>
<p>  )  ۴۲ مارچ  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا   (</p>
<p>۔۔۔</p>

<p>جِہڑے محنت  کرن  اصول دی    کُل  عالم  اوہناں  رَکھ</p>
<p>جِہڑے چسکے  لین  وصال  دے   پئے  روون  وکھّو  وَکھ</p>

<p>مُڑ  پَھس  گیوں   آن  ولاویاں    کِنّہیں  کرنی  تیری   پَکھ</p>
<p>ہُن   رڑکاں   پَین   کلیجڑے    کوئی  ہِجر   پنجیِری   چکھ</p>

<p>ماں جائے  کھوہواں  سَٹدے   کِس  کھاتے  سوہن  سنَکھ</p>
<p>پہلاں  اَٹّیاں وِکن  بزار  اوہ    جِنہاں  ماننے  لکھاں  لَکھ</p>

<p>اوتھے لوڑ  نہ لَڑ سرکان  دی     ایتھے  ڈہونیں کُلیاں  کَکھ</p>
<p>سَڑ  جاسیں  شاہدؔ  طُور تے    رَکھیں  نیویاں  نظراں  اَکھ</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>دوش   کسے   دے   مَتّھے    جَڑ</p>
<p>بانگاں    دیندا    حُجرے    وَڑ</p>

<p>ویہلیاں   پلنگاں   پَیندی   کان</p>
<p>بھار   پوے  تے   کڑ  کڑ   کڑ</p>

<p>نِکّے   وَڈّے  دی  نہیں   بات</p>
<p>کِیڑیاں    وانگر   ہاتھیاں    لَڑ</p>

<p>جے  نہیں    پُوجا    پاٹ   روا</p>
<p>رِیجھاں   نال   نہ   پَتھّر   گھَڑ</p>

<p>وَل   پھیراں   نہ    بَچّت   کو</p>
<p>ہُن    تُوں   اِکّو   ناں    تے   اَڑ</p>

<p>توں   وِی    کوئی    اِجّڑ    چار</p>
<p>توں  وِی   رِیت   پیغمبر   پھَڑ</p>

<p>کُل  عالم   تے   کرسیں   راج</p>
<p>شاہدؔ   ہوراں   دے   لگ   لَڑ</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>

<p>آ    مُڑ    کوئی   درد   نشانی    دیہ</p>
<p>گَھٹ  ہوش  نوں  ہور  حیرانی  دیہ</p>

<p>رہے  لوڑ   نہ  کھرل  سلائیاں  دی</p>
<p>بِن   سُرمیوں    اکھ   مستانی   دیہ</p>

<p>ایہ   کَچیوں     گھَڑیا     کھُر  جانا</p>
<p>پَہلاں  بَھٹّھیاں   پا    مُڑ   پانی   دیہ</p>

<p>ایہ   شور   شرابے   نہیں   مُکدے</p>
<p>ہَر   گُر    نُوں     اِکو    بانی    دیہ</p>

<p> بیرنگیاں   نُوں    کُجھ   رنگ   چڑھا</p>
<p>مُڑ    آکھیں    ہُن    قُربانی    دیہ</p>

<p>بَس   بَھر  دے   خالی   جام   میرا</p>
<p>چَوداں     سَو   سال     پُرانی    دیہ</p>

<p>جے  چاہنیں  جَگ  تے  نام  رہوے</p>
<p>اَن  بُھل  جیہی    ہور   کہانی   دیہ</p>

<p>نہ   مُڑ  کو ئی   شاہدؔ   نُوں   جانے</p>
<p>گُم   سُم   بے   داغ   جوانی    دیہ</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>گُھلدے    درس    لحاظاں    رہے</p>
<p>دَڑکے    ٹوکاں    وعظاں    رہے</p>

<p>ع    نہ   نکلے    گَل   چوں   باہر</p>
<p>لَبھدے    ق     آوازاں     رہے</p>

<p>بانگ    بندوقاں    گُھلن    مسیت</p>
<p>بَنّھے      ہَتھ      نمازاں     رہے</p>

<p>دَر   دَر    رُلدے    اللّہ    لوک</p>
<p>مُفتے      محو     ریاضاں      رہے</p>

<p>چولے     صُوفاں      کِنّہوں    لوڑ</p>
<p>ڈُبّے    رَنگ     مجازاں     رہے</p>

<p>اِکّو     بُھل    تے     کیڈ     سزا</p>
<p>بَھوندے    دُور    درازاں   رہے</p>
<p>دِل    شِیشہ    نہ     کِیتا     صاف</p>
<p>بِھڑدے    ڈِنگ    جوازاں   رہے</p>

<p>دَرداں    ڈُسکن     جاچ    نہ    کو</p>
<p>روندے      کَوڑ    پیازاں     رہے</p>

<p>کیویں      کیلئےے      دِلبر      ہور</p>
<p>گَھڑدے    نخرے    نازاں   رہے</p>

<p>اَزلوں     چِڑیاں       بازاں     کھیڈ</p>
<p>نَچّدے    طبلیاں    سازاں    رہے</p>

<p>جُھگّا       بَھنّئےے      شاہدؔ      فیر</p>
<p>مُڈّھوں   رولے   رازاں   رہے</p>
<p>)  ۴۱  مئی   ۰۰۰۲  ،   سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>اوہ ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>

<p>جاں  چھِبّیاں دے  سِک  اندر دِی</p>
<p>گَل  چھیڑیے  مست  قلندر  دِی</p>
<p>دِل  کھول   وکھائےے  جے  تینوں</p>
<p>راہ  بھُل جائے  گِرجے مندر  دِی</p>
<p>اِک   پاسے   دھرتی    کِنعانی</p>
<p>اِک   پاسے  تخت   ہزارے   دا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>

<p>اوہ   جِیندے   باپ   مخول   کرن</p>
<p>اوہ  ہَس  ہَس   کُوڑے  قَول  کرن</p>
<p>ایتھے  باپ  دا  سایہ  وِی  کوئی نہیں</p>
<p>ایتھے  لنگھدے  ٹپدے دھول  کرن</p>
<p>اوہناں   کھوہ  لیا  لعل  پیغمبر   تُوں</p>
<p>اِہناں  دھیدو توں سَبھ کھوہ  لئے  چائ</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا	</p>

<p>او ہ   آپنیاں   مستیاں  پئے   مانن</p>
<p>کوئی    انّھا    ہوسی   کیہ   جانن</p>
<p>جَد  کُڑتیوں  اوسَن   خُشبویاں</p>
<p>مُڑ   چِٹّیاں   اکھّیاں   پئے   چانن</p>
<p>کِیہ  صبر   جدوں   دو  لعل   رُلن</p>
<p>وَکھ  ہِرکھ   گھنیرا   وِچھڑن   دا </p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p> 	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا	</p>

<p>اِہناں   باپ    زمِنیاں   کچھوائیاں</p>
<p>بِن   پانیوں   دِھیدو   نُوں    آیاں</p>
<p>کوئی   ہٹکے   کون   کِسے   نوں   کِیہ</p>
<p>ہُن    کھُلیاں   چھُٹیاں   بھرجایاں</p>
<p>کوئی  چھَتّر چھاں نہیں  وڈکیاں  دی</p>
<p>ہُن    انّھی   گھُل   پئی    فیر   ہوا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>

<p>کوئی  پَھس  گیا  جا  بگھیاڑاں  وِچ</p>
<p>اوہناں سٹیا  کھُوہ  دیاں  غاراں وِچ</p>
<p>مُڑ   اَٹّیاں   مُل   وِی   آن    پیا</p>
<p>چَن  چڑھیا   مِصر   بزاراں   وِچ</p>
<p>لَڑ   لیراں    لِیراں   پاٹ   گئے</p>
<p>کِیہ   بھَڑکیا    جوش    زلیخا    دا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>

<p>مُڑ  پَے   گئی   دُھم  زمانے   وِچ</p>
<p>مُڑ    چیرا    چِیر   زنانے    وِچ</p>
<p>چَن    ڈُبدا     قَید   عزیز    کسے</p>
<p>لَکھ   رونق   قیدیاں خانے   وِچ</p>
<p>جَد  ےاراں   ورھے  مصیبت  پئے</p>
<p>مُڑ   دیندے  قیدی    تخت   بہا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>

<p>اہنے   چھڈیا    تخت   ہزارے  دا</p>
<p>نہیں  وَس  کوئی  کرماں  مارے  دا</p>
<p>اِک    ہیر   سلیٹی    سَنگ    جُڑیا</p>
<p>نہیں    کَیدو    لیکھا    وارے   دا</p>
<p>اوہناں   باراں   ورھے   کرا   سیوا</p>
<p>کَپ   چھَڈیا   جوش    ہلارے   دا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>

<p>چھُٹے   ڈنگر  ساتھ  سیالاں   دے</p>
<p> سَڑ  بھُج  گئے  خواب  خیالاں  دے</p>
<p>رُڑھ  پُڑ   گئی   آس  امیداں  دِی</p>
<p>کُپ   پھُلدے  جان  وبالاں  دے</p>
<p>وَل  بھِچھیا   سِکھ   لیا   دِہیدو   جِی</p>
<p>بَن   مست   قلندر    کَن    پَڑوا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>

<p>ایہ   رِیت   پُرانی   لوکاں   دِی</p>
<p>نِت  بَدلے  قِسمت  جھوکاں  دِی</p>
<p>گھَٹ  مِتّر  جِنّہاں  پرِیت گھَنی</p>
<p>وَدھ  کھِلری   ہٹکن   ٹوکاں   دِی</p>
<p>کوئی   ہِند  اَپڑے  سُن   کُوک کسے</p>
<p>کوئی   سَد  کے   کربَل   دین   کُہا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>	اوہ  ہور بھرا   ایہہ ہور بھرا</p>
<p>)  ۱۳  مارچ  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>غزل</p>
<p>'  لیکھاں    دی   بنوائی    دےہ'</p>
<p>'موڑ   اساں   دی   سائی    دےہ'</p>

<p>بےرنگیاں    نوں    گُوڑھے    رنگ</p>
<p>رنگیاں     دی     رنگوائی     دےہ</p>

<p>اَٹّیاں     والی      پھرے      بزار</p>
<p>فیر    کسے     نوں    بھائی    دےہ</p>

<p>آدم     حَوّا      دا      کِیہ     جوڑ</p>
<p>بابے      بال      کھڈائی      دیہ</p>

<p> بھَیناں   وَل    وَل   چھِبّیاں   دین</p>
<p>بُلّھیا       واگ      پھڑائی       دےہ</p>

<p> گُوڑھے  توں    ہُن    اوبڑ   ساک</p>
<p>ہُن    کو ئی     پِیڑ      پرائی     دیہ</p>

<p>رَب     سبَبّیں       رَلیا       جوڑ</p>
<p>مُلکھا       ویل       ودھائی       دیہ</p>

<p>منگّے      پِنّے       کُل      جہان</p>
<p>ہُن    تے     وَل     کمائی    دیہ</p>

<p>دھکے    کھانواں      مَیں     کمزور</p>
<p>ہِمّت      زور      ازمائی       دیہ</p>

<p>تیریاں      کُوکاں     رہن     اُلار</p>
<p>اُچّی      ہور       دُہائی       دیہ</p>
<p> </p>
<p>رُوح   نکلے   تے    ڈھیری   ریت</p>
<p>ایڈی      نہ      رُسوائی      دیہ</p>
<p>شاہدؔ  نوں   اِیں    دل   دا   روگ</p>
<p>نہ    پیا      ہور     دوائی     دیہ</p>
<p>۔۔۔</p>

<p>وِیر کئی تے  باپ   ہکلّا  توں  دھیدو ای  لگیوں سوہنا  کیوں</p>
<p>تخت ہزارہ  چھَڈ  چھڈا    بَن ونجھیوں غیر پروہنا  کیوں</p>

<p> ازلوں گُوڑہیاں سانجھاں وَڈّھ    وَکھ کیتوئی چھَنّا  ڈوہنا کیوں</p>
<p>وِیر نہ وَیر بھراواں  پاون  ہِک  ماں جایاں  کُو ں ٹوہنا کیوں</p>

<p>بھابیاں   لگیاں لَڑ وِیراں   وَت  بھابیاں  دا  مَن موہنا کیوں</p>
<p>دیس  بیگانہ  پار  چنھاں    اوتھے   نڈّھی   ہِیر  وسوہنا  کیوں</p>

<p>اوبھڑ دھرتی پل پل  ڈر  پئے   لُوں لُوں  آپ  تروہنا  کیوں</p>
<p>سَو  مست قلندر  بھار  بنے   پَنڈ لعلاں  شاہدؔ  لوہنا  کیوں</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>مَوجاں   ماندا   حُسن    جمال   ویکھاں</p>
<p>بانکے   عِشق   دا  ہور   کمال   ویکھاں</p>

<p>ڈِیکاں   ٹُھوٹھیاں   نال   کلال   ویکھاں</p>
<p>گیرو   چولیاں      وَگّدی   رال   ویکھاں</p>

<p>کُھنڈے  خنجراں  کرن    حلال   ویکھاں</p>
<p>مُوہوں   کِھچّدے  روٹیاں  دال  ویکھاں</p>

<p>پاوے  لَکھ  پیلاں    بانکِی    وِچ    بیلے </p>
<p>پَگ   ماپیاں   دی   نالو   نال   ویکھاں</p>

<p>کربل وِچّھی  فرات  دے  کنڈھیاں تے</p>
<p>اَکّھاں   ساہمنے   کُسّدی    آل   ویکھاں</p>

<p>تانے  حِرص  تانے  پیٹے  لالچاں  نیں</p>
<p>سارے  پاسیاں  کِھلّرے  جال  ویکھاں</p>

<p>لَکّھاں   ہور  جہان   تے   آئون  تھوڑاں</p>
<p>شالا  کدے  وِی  نہ  میہنے    گال  ویکھاں</p>

<p>شاہدؔ  زہر  دُھوڑے   اُتّوں  جان   وارے</p>
<p>گُجّھے  وَیر   دی   سوہہنی   مثال   ویکھاں</p>

<p>)۴  مئی  ۰۰۰۲   ،   سنیل  وِل  ۔ جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>اوہ  سِی  سِک  تے  مان  دی  گَل  ساری</p>
<p>بُُلّھا     نَچّیا      پَچِی     بھر جائیاں    سَن</p>

<p>ساہوکار    کیدو    کیتے     بند    لیکھے</p>
<p>عِشق   کرنیاں  جدوں   اُگراہیاں  سَن</p>

<p>ہوش   کِنّہوں  سی  چھُری  چلاونے   دا</p>
<p>لوئے  چَن   کیہ   مَستیاں   چھائیاں  سَن</p>

<p>جے    نہ    ڈِگدا     پھَسدا    قیدخانے</p>
<p>پَیلی    بَنّیاں    گَڈّیاں    پھاہیاں    سَن</p>

<p>رنگ  ہور  سی   ہور  توں   ہور   ہویا</p>
<p>بھاگوان   ویلے   اکھاں   لائیاں   سَن</p>

<p>اِکّو   ہاں  نیں  تیری   کیہ   مَت   ماری</p>
<p>کِتّھوں   سِکھیاں    مان    وڈیایاں   سَن</p>

<p>کوئی   آکھے  تے  کسے  نوں   کِیہ   آکھے</p>
<p>شاہدؔ   کیتیاں   ای    اَگّے   آئیاں  سَن</p>
<p>۔۔۔</p>

<p>تَوبہ  مَیں   نہ   شیعہ   سُنّی   میں   تے   آدم  جایا</p>
<p>شاہدؔ   ہَتھ  نہیں   لہُو   بے دوشا   ازلوں  حکم   بجایا</p>
<p>موہُوں  کلمہ  دوویں  پڑھدے  اکھیاں   گھُپ   ہنیرا</p>
<p>بے  دوشے  شاہدؔ  دے  قاتل  دوواں  دوزخ   ڈیرا</p>
<p>اُچیاں   بانگاں   دین   مسِیتاں  چُمدے  حرف  کتابی</p>
<p>سُود   حراماں    چَربی    شاہدؔ   اکھیاں   رنگ   عتابی</p>
<p>جہڑا    بوہتا    مال    لھویٹے     اوہو    وَڈّا    حاجی</p>
<p> شاہدؔ  دا  تَن  لیراں   لیراں  سارے  واہ   جِی  واہ  جِی </p>
<p>ہِندُو   سِی    اِک   مسجد   ڈھائی   ڈَنڈ   جہانے   پائی</p>
<p>کعبے   مسجد  مُسلم   مارے    شرم    نہ   شاہدؔ    کائی</p>
<p>اوہ   قاتل   سی    ازلوں    وَیری   مسجد   ابراہیمی</p>
<p> شاہدؔ   اُس   نال   رِشتہ   لا  کے   مسجد  وڑی  یتیمی</p>
<p>شاہدؔ  اُس  تُوں  کیہ  آساں  جِس   چَھڈیا  حرف  کتابی</p>
<p>نہ   کر  کالے   کاغذ  ہُن   لَبھ   دِین  دُنی   دی  چابی</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>نہ    چَسکے     لوڑ    سزاواں    وِچ		</p>
<p>	مَت   وَنڈیا    رہو    خداواں   وِچ</p>
<p>مُڑ   تخت   ہزارہ    چُھٹ     وَینا		</p>
<p>	پَے  گئی  اے   پِھک  بھراواں  وِچ</p>
<p>کچ   پک   دا    اوہنوں   وہم  نہیں		</p>
<p>	جِنہےں   ٹِھلنا   لہر   چنھاواں   وچ</p>
<p>تیری   دُکّل   کھاوے   فیر  پچہک		</p>
<p>	ہُن  مار  لے    گَنڈھ  تناواں   وِچ</p>
<p>مُڑ    دُہرے    تیہرے  پیچ    پئے		</p>
<p>	چھَڈ   لَچھیاں   ڈور   ہواواں   وِچ</p>
<p>جے   دِل   دی    کالک   نہ  جاوے		</p>
<p>	کھیہ   ہووے   اثر   دعاواں    وِچ</p>
<p>وَت    پَچّھو تاسی    سانوں     کِیہ		</p>
<p>	ہُن   مَستیا     انّھیاں   چاواں   وِچ</p>
<p>ٹُٹ   جاسن  مان   طریقت    دے		</p>
<p>	جاں   لِشک  پئی   گُمراہواں   وِچ</p>
<p>ہُن   نہیں    لگدا     شاہدؔ     بچدا		</p>
<p>	سَچ   جَھولے   کُوڑ   گواہواں   وِچ</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>سَو    ہٹکاں   ٹوکاں   نہیں    ڈریا		</p>
<p>	مَیں    ضِدّی     اِکّو    گَل     اڑیا</p>
<p>کُھوہ   ڈِگیاں  دی  نہیں  سار  کسے		</p>
<p>	کُل    عالم    ویہندا    چَن   چڑہیا</p>
<p>سَو    آکڑ    کَندھ   منارے   تے		</p>
<p>	کھیہ   اَچیاں    بانگاں   دے   تڑیا</p>
<p>بَن  ٹھَن   کے   میلے    کِیہ  جاواں		</p>
<p>	میرا     لِیڑا    کھُنگیاں    جا    لَڑیا</p>
<p>ہُن    ڈُبسی    لہر     چنھاں    کوئی		</p>
<p>	مُڑ  جا    کَچیاں    نیں   سنگ   مَڑھیا</p>
<p>مَیں   ازلوں  کھوواں   مان   سبھاں		</p>
<p>	مَیں    کَچّیاں    مِٹیاں   توں    گھڑیا</p>
<p>مُڑ   پے    گئی    کَیدو   لوڑ    گھنی		</p>
<p>	کوئی   تخت   ہزاریوں    آ    وڑیا</p>
<p>بھُکھ  علم  تے  عملوں   ویہل  نہیں</p>
<p>گَل    پَیندا     شاہدؔ     پا     پَڑھیا</p>
<p>)  ۸۱  اپریل  ۰۰۰۲  ،  سنَیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>وَنڈیاں  جھیڑے   پانائیں   پِیہن		</p>
<p>	شان    وڈیرے   سوچ     کمین</p>
<p>کھیہہ  جوگے  نہیں  سوہنے   تاج		</p>
<p>	روز     نمانے    مر    مر    جِین</p>
<p>مُلکاں    شاہی     کوڈی       بھائ		</p>
<p>	پے   جاوے  جاں   تنگ    زمِین</p>
<p>دُوجیاں   وریاں     سوہنے     داج		</p>
<p>	تَن    لئی    پاٹیاں    لیراں   سِین</p>
<p>آل     اُلاداں     لانائیں     دائ		</p>
<p>	اُلٹے   تینوں    اِی    میہنے   ڈِھین</p>
<p>اُلٹ    زمانے     اُلٹ    رواج		</p>
<p>	پَھنیر     سَپ      اُڈیکن     بِین</p>
<p>گَھڑنیں       اٹکل      رنگ     نیاں		</p>
<p>	کُوڑ     عدالت     نری     تُہیِن</p>
<p>ساریاں   لئی   جاں  ہِک   کتاب		</p>
<p>	کاہدے  وکھرے  وکھرے  دِین؟</p>
<p>پِےنودا      مست    کٹورے    روز</p>
<p>شاہدؔ    مِل     گیا     یار   حسِین</p>
<p>۔۔) ۲۱  اکتوبر ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا (۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>لوک    کماناں      ویلا     تِیر	</p>
<p>	شام    سویرے     چیر ا      چِیر</p>
<p>میں   تے    کیدو    پا لیا     سِیر	</p>
<p>	بھاڑ  چ   رانجھا    ڈولے    ہِیر</p>
<p>ڈر   ڈر   لُکدے   پِھرن    اصیل	</p>
<p>	وِگڑیاں    پَھڑ   لیا    ڈنڈا     پِیر</p>
<p>فیر    جہانے       وَنڈیاں     پَین	</p>
<p>	تُوں  وِی  واہ   دے  ریت  لکیر</p>
<p>دُنیا     وَسئیے     وانگ    گوانڈھ	</p>
<p>	لَکھ  پرائے    سانجھی    پِیڑ</p>
<p>اَگّاں    ڈاکے    کوہن    کہان	</p>
<p>	چوبھ   ہٹے   تے    رُکسَن    نِیر</p>
<p>شان   ودھیری    کم   نہ   کاج</p>
<p>شاہدؔ   ورگا    پَھڑ   لے    پِیر</p>
<p>) ۹۱   اپریل  ،  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>سَکھیاں  رلیاں    وَدھ   ودھ    گَون		</p>
<p>	آپا      دھاپِی       اَجھکے        کون</p>
<p>تھوڑا     کھا    لے     بُتّا     سار		</p>
<p>	کِیہ   ہویا   جے   گھَر  نہیں    لَون</p>
<p>پَہلوں    لاہ   سَبھ     بھار    چگاٹھ		</p>
<p>	مَگروں   کس   لئیں   ساری   دَون</p>
<p>اِکّو          سَبدِی       آس      اُمید		</p>
<p>	کاہنوں  سِکھنیں      دَر    دَر    بھَون</p>
<p>پَکّے    بدلن    دم     دم    بھیس		</p>
<p>	کَچّیاں      رکھنی       اِکّو      جَون</p>
<p> کِیہ   کرسیں   کل   اج    بَہ  سوچ		</p>
<p>	بِیتیاں     ویلیاں    کِیہ    پَچھتَون</p>
<p>سِنگ   اَڑسن    تے   دوہواں    پِیڑ		</p>
<p>	بِھڑنوں     چَنگا      دَڑ     دَڑکَون</p>
<p>شاہدؔ      اوہناں       چوکھِی      داد</p>
<p>آپنیاں      بُھل     درد     ونڈَون</p>
<p>)۰۲  اپریل  ۰۰۰۲  ، سنیل وِل  ۔  جارجیا (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>جمہُورِیّت   جمہُورِیّت</p>
<p>کیہ   سانجھے    کٹھ    قبیلے   نیں</p>
<p>وَکھ   دفتر   سوچن    حِیلے   نیں</p>
<p>سُن  سانجھی دولت دے رولے</p>
<p>گھَر    آہلنے    تِیلے    تِیلے   نیں</p>
<p>سِدھ  پَدھرے   جَٹّاں  کیہ  کہنا</p>
<p>جَد  کھوٹی   پرھیا    دی   نِیّت</p>
<p>		جمہُورِیّت     جمہُورِیّت</p>
<p>   		جمہُورِیّت     جمہُورِیّت</p>
<p>کس  کس کے  تِیر  کماناں   دے</p>
<p>پا   رولے   حق   اِنساناں   دے</p>
<p>جَد    امن    امانت    اُدّھلدی</p>
<p>کوئی  اَنت  نہیں نقصاناں   دے</p>
<p>ہَر   پاسے   سُوداں   کھوئ   کھیّا</p>
<p>ہَر    پاسے    بَھیڑی   تربِیّت</p>
<p>		جمہُورِیّت     جمہُورِیّت</p>
<p>  		جمہُورِیّت     جمہُورِیّت</p>
<p>لَکھ   تانے   پیٹے   پئے   تنئےے</p>
<p>سَو   مان   مراداں   پئے  بھَنئےے</p>
<p>جے  وَیری  ہووے   سُچّی  جُت</p>
<p>مُڑ   مرضی    منئےے     نہ   منئےے</p>
<p>اِک   سانچے  پرکھئےے   ہَر  نگری</p>
<p>ہُن    اکّو     رَنگت    شہرِیّت</p>
<p>		جمہُورِیّت     جمہُورِیّت</p>
<p>   		جمہُورِیّت     جمہُورِیّت</p>
<p>رہو  وَنڈیا  ہوراں  راج  رہوے</p>
<p>ماں  دھرتی   رُلدا   داج  رہوے</p>
<p>بِن  ویلیاں   سَجدے  ٹکراں  نیں</p>
<p>بے  مقصد  بھاجو  بھاج   رہوے</p>
<p>جَد    حرف    کتابی    نہ    سُجھیا</p>
<p>کھیہ   لبھنی   تینوں   اصلیّت</p>
<p>		جمہُورِیّت     جمہُورِیّت</p>
<p>		جمہُورِیّت      جمہُورِیّت	</p>
<p>کچ  پک  دی   وِی   پَہچان   کریں</p>
<p>دُکھ  سَہ  کے  وِی   اِحسان   کریں</p>
<p>لَج    پال    اَکھوانا    سَوکھا   نہیں</p>
<p>دَھن   دولت  جِند   قُربان  کریں</p>
<p>جاں  مِٹّی سبدی  سانجھی    اے</p>
<p>مُڑ   کاہدے   رولے    وطنیّت</p>
<p>		جمہُورِیّت     جمہُورِیّت</p>
<p>		جمہُورِیّت      جمہُورِیّت	جِس   گَھر  والا  کم   کاج   کرے</p>
<p>اُس  گَھر  نہ   دُوجا   راج   کرے</p>
<p>نہ   لوڑ   پوے    پَنچائیتاں    دِی</p>
<p>نہ   بُھکھ   تریہہ   مُحتاج   کرے</p>
<p>گَنڈھ   بَنّھ  لے   شاہدؔ   د ا   آکھن</p>
<p>مُڑ    ہووسی     تیری     بَرّیّت</p>
<p>		بَچ  جا  چالوں     جمہُورِیّت</p>
<p>		بَچ  جا  چالوں    جمہُورِیّت</p>
<p>)  ۸۱ مئی ۰۰۰۲ ،   سنیلول ۔جارجیا(</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>چَنگا   کون   جانے    بِیبے   چَنگیاں   نوں	</p>
<p>	لَکھاں   ہوون   سلام    تلَنگیاں    نوں</p>
<p>کیڈا   کمل   کِیتے     تار  و   تار    لِیڑے	</p>
<p>	کِنّہیں   کجّنائیں    نَنگ    پنَنگیاں    نوں</p>
<p>بُلّھے    نَچّدے    پِھرن    بزار    چَوکاں	</p>
<p>	ڈھوئی  نہیں   لہور  دے   ڈنگیاں  نوں</p>
<p>رِیجھاں  دُھخن  چواتیاں   حِرص   کولے	</p>
<p>	 کیویں  چَین   آوے  سِیکھاں  ٹنگیاں  نوں</p>
<p>اوہ  تے  دِید  تے   مان  دی  گَل  ساری	</p>
<p>	سَکّے  موڑ  دیندے موہوں  منگیاں  نوں</p>
<p>باراں  سال   سیوہ   ڈولی   کھیڑیاں  دی	</p>
<p>	راہک  راس نہیں   آئوندے  لنگیاں  نوں</p>
<p>ایہو   مُڈھ  قدِیم   توں   رِیت   شاہدؔ</p>
<p>چَٹّے   دیویاں    لاٹ    پتنگیاں    نوں</p>
<p>)  ۸  مئی  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  جارجیا  (</p>
<p>غزل</p>
<p>سانوں   کلیاں    چَھڈ   نہ   وہیں	</p>
<p>	شالا     مار       پتَھلّے      بہیں</p>
<p>بَن   جاندی   آ    جِند   دا   روگ	</p>
<p>	سوچ   سمجھ   کے  موہوں  کہیں</p>
<p>لَکّھاں     ہٹکیا      لائے     زور	</p>
<p>	پَھڑ  لئی    اِکّو   نہیں  نہیں  نہیں</p>
<p>لیکھیں     لکھتاں      بیلے      بار	</p>
<p>	ہِیر     سیالاں      چارن    مہیں</p>
<p>ہو    گئی   ساڈے   وَسّوں    باہر	</p>
<p>	آپے      پِیڑ     پرائی      سہیں</p>
<p>کیتوئی    سانوں     آن     کنگال	</p>
<p>	ہُن   تے   ساڈے   مگروں   لہیں</p>
<p>مَتّاں     جانیں      میہنے     ٹوک</p>
<p>شاہدؔ   دے    نال   راضی   رہیں</p>
<p>) ۶۱  مئی  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>نہ     کیدو     پُگیا    دھیدو     وَر	</p>
<p>	چَل   ہور   کسے    دا    ملئیے    در</p>
<p>سِکھ   وَل    کوئ     کم   سمیٹن    دا	</p>
<p>	جت  جت  کے   بازی  جانیں   ہر</p>
<p>ہر      پاسے    لیلی'     تے    مجنوں 	</p>
<p>	ہر     پاسے      رولا        مادہ     نر</p>
<p>نہیں   سوکھا    دُنیا    تے    جِینا	</p>
<p>	لَکھ  سختیاں   آون   ہس  ہس   جَر</p>
<p>کر     اَندر    ویکھن     دا    حیلہ	</p>
<p>	نہ  چَم   دی    سوہنی   رنگت   مر</p>
<p>نہ   میہنے   دیہ   پیا   بھاگاں   نوں	</p>
<p>	خود   آپ   ونجانیں   وسدا    گھر</p>
<p>لاہ   رِیجھ  دی  عینک  اَکّھیاں  توں	</p>
<p>	ڈُب   جاسیں   کچّیاں   بہ   نہ   تر</p>
<p>چِھٹ  بَول  توں  ڈھیری  مٹی  دی	</p>
<p>	کیہ  مان    کرینیں  زَن   تے   زَر</p>
<p>سَچ    جُتسی    اَوّل    تے    آخر	</p>
<p>	اس  جگ  پرچھاویوں   نہ   پیا   ڈر</p>
<p>سب   مَے    تے      میخانہ    تیرا	</p>
<p>	لَکھ   واری    پِی   پِی   پِی  کے  بَھر</p>
<p>کر    تَوبہ   بھَیڑے    ویلے   توں</p>
<p>ہُن   لگ  گئے   شاہدؔ   کِیڑیاں   پر</p>
<p>)  ۹۱  مئی  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>جت   پوے   تے    رلکن   سِکھ	</p>
<p>	لَمیاں     نہ     پئو    وانگر    رِچھ</p>
<p>ٹُٹ   گیاں   دے   وَسّوں   باہر	</p>
<p>	جُڑیاں   نہیں   کوئی   تِلکن   تِکھ</p>
<p>در   در    ٹولن    وَوہٹی     ہِیر	</p>
<p>	گیرو    چولے     مُندراں    بِھچھ</p>
<p>صاف   دِسے  نہیں   رلیا   جوڑ	</p>
<p>	گَل  گَل   ٹوکاں    پُچھّن    گِچھ</p>
<p>سارے  تیرے  نانویں  لائون	</p>
<p>	توں   اِکّو   دے   نانویں   لِکھ</p>
<p>شاہدؔ  جیہناں   ڈھیندی   آس</p>
<p>اوہو  ای    کڈّھن  میناں  مِکھ</p>
<p>)  ۵۲  مئی  ۰۰۰۲  ،  لاس ویگاس  ۔  نیواڈا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>گَجّن    والے    وَسدے   نہیں	</p>
<p>	ہِجر   ستائے     ہسدے   نہیں</p>
<p>مِٹّھے     بولاں     دے     پَنجمار	</p>
<p>	تِیر    کماناں     کسدے   نہیں</p>
<p>جت   پوے    یاں   آوے    ہار	</p>
<p>	شیر    مدانوں    نَسدے   نہیں</p>
<p>پَکّے       پِیڈے       دُنیا    دار	</p>
<p>	گھَر  دیاں  گَلّاں   دَسدے  نہیں</p>
<p>تخت    ہزاریوں    دڑکے   راہک	</p>
<p>	جھَنگیں  سوہرے  سَس  دے نہیں</p>
<p>مست     قلندر    اِک    دھیان	</p>
<p>	چار   چفیرے    پھسدے   نہیں</p>
<p>شاہدؔ   تیرے      میہنے     ٹوک</p>
<p>بھرے کٹورے  رس دے  نہیں</p>
<p>)  ۴۱  جون  ۰۰۰۲  ،  اِنڈیانا پولِس  ۔  اِنڈیانا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>آہی    چھوڑ    تباہی   لا		</p>
<p>	کُوڑم   کُوڑ   گواہی   لا</p>
<p>ایہہ پاپی نہیں بھرنا  پیٹ 		</p>
<p>	کنکاں  چھولے  گاہی  لا</p>
<p>گھر  دُوجے   دا  عیش ارام	</p>
<p>	کھوئ  لے  جوڑ  نکاحی  لا</p>
<p>کھِلرے  چار  چفیرے جال	</p>
<p>	توں  وِی   ٹُکّر  پھاہی   لا</p>
<p>دا   دَپّے  تے  ہوئے  فیل	</p>
<p>	مُلّاں    حُکم    ال'ہی     لا</p>
<p>سارے تیرے  ناویں لان	</p>
<p>	ہَتّھیں   جھوک  تباہی    لا</p>
<p>بُلّھیا   پھسییں   اَدّھ  وچکار		</p>
<p>	ہُن   کوئی  تھیّا  تھاہی   لا</p>
<p>گبھرو   چاکر    ہِیر   جوان	</p>
<p>	کیدو    کھیڈ   صلاحی   لا</p>
<p>کیہ  ہویا جے سوہرے  ہِیر	</p>
<p>	دَم   دَم  جوگ  سواہی  لا</p>
<p>جگراتے  تے   کالی  رات		</p>
<p>	ہور   دھیانے   ماہی   لا</p>
<p>ساڈے  تن جے  پاٹی  لیر		</p>
<p>	توں  ای   نینو  نگاہی   لا</p>
<p>ساری   دُنیا    بے  پرواہ		</p>
<p>	توں  وی  بے  پرواہی  لا</p>
<p>نِکیاں   بالاں  مار   بدُوق		</p>
<p>	مانواں  روگ  پنجاہی  لا</p>
<p>ہَتھّاں دے وِچ  کُسّن  بال		</p>
<p>	کِتھّیں  غضب    ال'ہی   لا</p>
<p>کُل عالم  دی  بھَٹّ  ضمِیر		</p>
<p>	کیہ   رونیں   اکساہی   لا</p>
<p>تیرا   بھاڑا   ڈاہڈے  کول</p>
<p>شاہدؔ   ہور   چھماہی    لا</p>
<p>) ۶  اکتوبر  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>چائ   ریجھاں   تے    آس   بتھیر	</p>
<p>	ساڈے  وَل  وِی  چڑھے   سویر</p>
<p>اَنّھی     کانی     دیوے    لاٹ	</p>
<p>	ساریاں    پاسیاں     گُھپ    ہنیر</p>
<p>پرکھن   لئی   تے    گرم   مدان	</p>
<p>	کون    ڈراکل     کون     دلیر</p>
<p>پَل   پَل   وکھری    دُنیا    چال	</p>
<p>	کِتّھے    وَٹّیاں    مَن    تے   سیر</p>
<p>پَہلوں     گُلّر      پال     سکھا	</p>
<p>	وَڈّے  ہوئون  تے  بھیڈاں  گھیر</p>
<p>کالے    جادُو      ہَتھ     اُستاد	</p>
<p>	ویکھو    لَڑدے    کیویں    بٹیر</p>
<p>اِکّو     ٹہنی      کنڈے     پُھل	</p>
<p>	جَتّل     کیڑے     سائو      بیر</p>
<p>کوئی    جَگ   دی   مارن   ہوش</p>
<p>شاہدؔ   تیرے   وَل   تے   پھیر</p>
<p>)  ۸۱  جون  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>جاں  ہوش  پئی  تے  پے  روسن		</p>
<p>	ہَس  ہَس  کے  واہ   وا   ٹَھگّے   مَیں</p>
<p>کِیہ   لِشک   وکھائی    کٹکاں     دی		</p>
<p>	کُل    عالم     لایا     اَگّے    مَیں</p>
<p>جِن   چمڑیا  جاں  خود  غرضی   دا		</p>
<p>	پَھڑ   مگروں   پاڑے   جھَگّے   مَیں</p>
<p>بَن    چَنگا    تے      بھیڑا    ویلا</p>
<p>	پُن    دیواں   اوبھڑ   سَگّے    مَیں</p>
<p>جاں   تخت  ہزارہ   نہیں  میرا		</p>
<p>	کیہ  واہواں   جوواں   ڈھگّے   مَیں</p>
<p>لکھ   گولیا    وارث    بُلّھے    نوں		</p>
<p>	نہیں    دُھپّے    کیتے   بَگّے    مَیں</p>
<p>ہَر   پاسے    شاہدؔ    لُٹ    گھنی</p>
<p>گھَر   گھَر  چا   لائے    جَگّے   مَیں</p>
<p>)  ۹۱  جون  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>

<p>لَگیا     شاہدؔ     عِشق     کمال		</p>
<p>	لُوں  لُوں  جُھومے   بے سُر  تال</p>
<p>گِن   گِن  گَھڑیاں   گُزرے  سال		</p>
<p>	ہور    دِھگانے     یاریاں    پال</p>
<p>اَکھ      ندِیدی    حِرص     وبال		</p>
<p>	گَل گَل مُونہہ  چُوں  ڈِگدی رال</p>
<p>ساریاں   چرخے   گُھوکو   گھُوک		</p>
<p>	ساڈے  ای   پَہئےے  جام   ہڑتال</p>
<p>مان    مُراداں   رَہن    اُداس		</p>
<p>	حِرص   ہواواں    تانے   جال</p>
<p>شَیخ   ہوراں  دے  دائ  اِی  ہور		</p>
<p>	دُوجیاں     ہَٹکاں    آپ    حلال</p>
<p>مان    ودھائے    سَٹیا      ہیٹھ		</p>
<p>	وَیریاں    پائی     خُوب    دھمال</p>
<p>صَوم   صلاتاں   بانگ   مسیت		</p>
<p>	یار    منا     ہُن    نخریاں    نال</p>
<p>پِیر  ہوراں   نُوں   مُرغ   بٹیر		</p>
<p>	لیکھ    مریداں      کھِچڑی    دال</p>
<p>جُرم   دِلاں  دا  لُوں  لُوں  پِیڑ		</p>
<p>	دَرد   ونڈاون     کَھرِی    مثال</p>
<p>حسد    بھراواں     کیڈ    سزا		</p>
<p>	مِٹّیاں   رُل   گیا    حُسن   جمال</p>
<p>حَوصلہ  رَکھ    نہ   ہِمّت    ہار</p>
<p>شاہدؔ     آپنا     آپ    سنبھال</p>
<p>)  ۰۲  جون  ۰۰۰۲  ،  رونوک  ۔  ورجِنیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>سَکّیاں  دے  پاروں  جیویں  مات  آئی   آ	</p>
<p>	وَیریاں   دے   ہَتھ  ایہو   بات   آئی   آ</p>
<p>ٹُٹّیاں   امیداں    گُھپ   رات    آئی   آ	</p>
<p>	کَلّیاں  دے  پیش   اَنّھی   واٹ   آئی   آ</p>
<p>'  کوکلا    چھپاکی     جمعرات      آئی     آ  '	</p>
<p>	چُپ  نہیں   تے   ٹوڈیا   رکات   آئی   آ</p>
<p>خاب  وِچ   پُھلّاں   دی  پرات   آئی    آ	</p>
<p>	مُدّتاں    اُڈیک   ملاقات     آئی     آ</p>
<p>بِجّلی  دی  لاٹ  نہ ای   بَدّلاں  دی   گھَٹ	</p>
<p>	بے  سوادی    کنی   برسات     آئی     آ</p>
<p>دانیاں دے  بھاواں  وکے  عزّتاں  دی  لَج	</p>
<p>	اوکھیاں  دلیلاں   دی  سُغات    آئی    آ</p>
<p>ماہتڑاں  دے  ہتھ  اوہو  سُکّی   روٹی   اَن	</p>
<p>	چودھرانی     لُٹ   حوالات    آئی     آ</p>
<p>ہور   کنہوں   دَسّئےے   نموشیاں   دی  گَل	</p>
<p>	رَہند   کُھوہند  ہُونج  لے  برات   آئی   آ</p>
<p>پِیریاں  مریدیاں  نیں   ماری  جیہی   مَت	</p>
<p>	ٹُٹّی  سُکّی   قلم  تے   دوات    آئی    آ</p>
<p>کَڈھے جیہناں کہانیاں  توں علماں  دے سَت	</p>
<p>	اوہناں  نوں  ہمیشاں  اِی   نجات   آئی   آ</p>
<p>حَوصلہ  تے   ویکھ  پاوے  سوہنیاں  دا  مُل	</p>
<p>	بُڈّھی  ہے   سیانی    اَٹّی   کات   آئی    آ</p>
<p>چَھڈّیا  سی  پِچھاں  چھُوت چھات  دا  پکھنڈ	</p>
<p>	دَولتاں  لھویٹ   نویں   ذات    آئی   آ</p>
<p>شاہدی  مشاہدی  توں  دُور  گیوں   ہَٹ	</p>
<p>	ایس   پاروں   دماں  تے  حیات   آئی   آ</p>
<p>)  ۷۲  جون  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>نظارے    حجاباں   دے   دِن   آ  گئے		</p>
<p>	ادھوریاں   خاباں   دے   دِن   آ  گئے</p>
<p>سِکھایا      پڑھایا       نواں       آدمِی	</p>
<p>	سوالاں   جواباں    دے   دِن    آ  گئے</p>
<p>ازل   توں    پسُوڑی    نموشی    رہی	</p>
<p>	گُناہواں    ثواباں    دے   دِن   آ  گئے</p>
<p>لہوری     نگاہواں     قصوری     علم	</p>
<p>	عنیتاں    جناباں    دے    دِن   آ  گئے</p>
<p>گویڑاں    دی     لَمّی    سلَمّی    گھڑی	</p>
<p>	دواواں   علاجاں   دے   دِن    آ  گئے</p>
<p>کرائیاں   دے  غازی  شہادت  دا  چائ	</p>
<p>	وکائو    مراداں    دے    دِن    آ  گئے</p>
<p>شرِیکاں  دے ہَتھّوں  چڑھے  ڈھیر رَنگ	</p>
<p>	لڑاکے   پَنجاباں    دے    دِن   آ  گئے</p>
<p>نہ   بُلّھا    نہ  وارث    نہ   باہُو    فرِید		</p>
<p>	ولیتی    کتاباں    دے    دِن    آ  گئے</p>
<p>اُدھاراں    ویاجاں    تے   شاہدؔ   رہیا</p>
<p>کمائے    عذاباں    دے   دِن   آ  گئے</p>
<p>) ۰۲  جولائی  ۰۰۰۲  ، سنیل وِل  ۔  جارجیا (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>

<p>کنڈیاں   دے  وِچ   گھِریاں  پُھل  گلابی   ہاں</p>
<p>مُڈّھ   قدِیموں   رنگیا ں   رنگ   جنابی    ہاں</p>
<p>مینوں    مان   چوکھیرے   خُد  مُختاری    دے</p>
<p>میں   لیکھے   دا     پَکّا ں    ڈھیر  حسابی    ہاں</p>
<p>پَکّیاں   پار   اتاراں    چُک    چُک    سِر   مَتّھے</p>
<p>کَچّیاں    کھور    ڈبوواں     لہر     چنابی    ہاں</p>
<p>سوہنی   ہِیر  سلیٹی   صاحباں  میرے  چوں</p>
<p>پیواں  عشق    کٹورے   مَست   شرابی    ہاں</p>
<p>چار  چوفیرے   ڈھیر   پواڑے   میرے   توں</p>
<p>چج   نہ  بھاجیاں   ورتن   نری   خرابی    ہاں </p>
<p>اِک  پُچھّن   تے   سو    میہنے    گُمراہی    دے</p>
<p>مُلّاں   جی   میں  بے سمجھا    اِی    راجی   ہاں</p>
<p>جھانجھر   جھمکا    نخرا     گُڑھتی    بُلھّے     دِی</p>
<p>لُوں   لُوں   کُوکے   شاہدؔ   میں   پَنجابی    ہاں</p>
<p>) ۵۱  اگست  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>دُنیا  داری    چاڑھی    دُھت		</p>
<p>دھیّاں   نِنداں   ترساں   پُت</p>
<p>ازلاں   توں    کِیہ   وَگّی    مار		</p>
<p>پَگّ    سیاپا     چَودھر     کُت</p>
<p>بے وَسباں   دے   لیکھ   سواہ		</p>
<p>ہَلّن  حیلیاں   جُت   اِی   جُت</p>
<p>جان    نمانی     ادھ    وِچکار		</p>
<p>اِک   سَیّڑ  تے   درجن   کُت</p>
<p>کلّم    کلّے    دا     کِیہ    زور		</p>
<p>وال    لسیڑا    تگڑی     گُت</p>
<p>باغ   رہے    نہ   کوئل   کُوئ		</p>
<p>نہ   پِینگاں   نہ  جھوئٹن   رُت</p>
<p>اَنڈِٹھّے    نُوں     اندر    ٹول		</p>
<p>دھرماں  گھاٹیا   گھڑ  نہ   بُت</p>
<p>شاہدؔ   تےرے     اندر    چور</p>
<p>سِیتا   نہ  رہو  موہوں   پُھٹ</p>
<p>)  ۲۲  اگست  ،  ۰۰۰۲  ۔  سنیل وِل  ،  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>غزل</p>
<p>پا    جھاتِی    ویکھن     والا     بَن</p>
<p>گھَر    بُوہے    دا    رکھوالا     بَن</p>
<p>چھَڈ   آس   بیگانی    دے   لارے</p>
<p>خُد   سنبھّل   جھوک   سنبھالا    بَن</p>
<p>بھُل  آہنڈ  گوانڈاں  دے  جھیڑے</p>
<p>خُد     آپنا      آپ     دوالا     بَن</p>
<p>گل  گل   نہ   گاہل   الاہمے  دیہہ</p>
<p>مَت ّ   ماریا   نہیں    مَتّ   والا   بَن</p>
<p>بھَنّ   توڑ دے  مان   شرِیکاں  دے</p>
<p>ٹَین   شَین   ہو    فَوج    رسالا   بَن</p>
<p>کد   باہجوں    سیوہ     بِی     پھَلیا</p>
<p>رَکھ   آس   نہ   چوکھا    کاہلا    بَن</p>
<p>کوئی    بَیٹھا    ازلوں    تاج    سجا</p>
<p>آ     شاہدؔ    مُڑ     سڑبالا       بَن</p>
<p>)  ۱  ستمبر   ،  ۰۰۰۲  ۔  سنیل وِل  ،  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>سُچّے سائیں دی لوڑ</p>

<p>جھوک   سوہنیئے   تینوں   سُچّے   سائیں   دی   لوڑ</p>
<p>جَمّے   لعل  تے   ہِیرے   کاہنوں   نکلن    روڑ  ؟</p>
<p>طمع    پِچّھے      رُلاویں     پُورے    تیراں    کروڑ</p>
<p>شالا    خُشیاں    مانیں    مینوں    اِنج    نہ    توڑ</p>
<p>پِپّل     پِینگ    نہ    باغاں    وِچ     ا َمب    مرُود</p>
<p>کَپّے     رُکھ    شرِینہہ   چھانواں     تتّیاں    بوہڑ</p>
<p> آپ  سَنبھل   تے      باقی    رہند   کھوہند    سنبھال</p>
<p>آکھا    مَنّ     نہ    اَینویں    پیا      بیڑیاں    بوڑ</p>
<p>کاہدے   گاہل   اُلاہمے   جدوں   بھیڑے  نصیب</p>
<p>پِھٹ   دُدّھ  چ    پئی    سُکّی     پُکّی    اے   دوڑ</p>
<p>مَتّاں   گھاٹیاں    پھڑے    آن     بھیڑے   رواج</p>
<p>نویں    کھیڈ    مداری     گدّوں    ٹپدی     گھوڑ</p>
<p>متّاں    بَنّھ   لے    پَلّے    چَھڈ    ٹھٹھّے    مخول </p>
<p>اَکھّوں    مِٹّیاں     کَڈّھ    پُٹّھی       گَل     مروڑ</p>
<p>روڑ   مانج    کے   وِچّوں    کڈھ   ہِیریاں     لاٹ</p>
<p>جھوک  سوہنےئے    جیویں    سنگ    جُڑدا    ای    جوڑ</p>
<p>)  ۶۱  ستمبر  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>اَنسَتّھ</p>
<p>ایتھے  شاہدؔ  دا  نہیں  مان   کو  شوہدا   ہِکّو  ہے   اَنسَتّھ</p>
<p>وَل پھیراں بات  دُریڈری  اِہنوں  وَلّ  ناہِیں گل  کتّھ</p>
<p>اِہدے چار چوفیرے پھاہیاں اِہدے لیکھاں تَتّ  پڑَ ہتّھ</p>
<p>اِہدے سُفنے  ٹُٹّ  ٹُٹّ  جاوندے  اِہدی  جِیبا  لگیا  تھَتّھ</p>
<p>اِہنوں تاپ  چڑھیندے   آکڑاں  جَد  ویکھو  کسّیا  رَتّھ</p>
<p>جگ  وسدے  وچ  اکلڑا   ہَر  پاسے   وَیریاں  جَتھّ</p>
<p>اِس  چھَڈیا سمجھن  سوچنا  اوہدا  پھڑ لئے  جیہڑا   ہَتّھ</p>
<p>نَچ   نچ  کے  یار  مناوندا   گَھت جھانجھر  جھُمکا   نَتھّ</p>
<p>اِہنوں چَمڑیاں  ڈھیر مصِیبتاں کِس کِس نوں  آکھے  لَتّھ</p>
<p>ہِکّو   کَلّا   کلّم کلڑا    جگ    بھریا     اوہ     اَنسَتّھ</p>
<p>)  ۹۲  ستمبر   ۰۰۰۲  ،   سنیل وِل   ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>

<p>چھَم  چھَم  اکھیوں  نِیر  وگن پئے  دَم  دَم  یاداں  کھیئّے</p>
<p>وِچھڑی   کُونج    اُڈار  اساں   اسیں  کلّم  کلّے   لہیئے</p>
<p>لیکھاں  لِخیاں  ہِجر  دُگاڑاں   لَکھ  رنگلے  ڈولیاں  پیئے</p>
<p>ساکوں تخت  ہزارہ  راس نہیں دَس کیہ  اُٹھیئے  کیہ بہیئے</p>
<p>ماہی  اوبھڑ  سکّیاں   کوں  کِس  کِس  دے  میہنے  سہیئے</p>
<p>بُلھّیا  شرم  دا   گھُونگھٹ  لاہ  ہُن  نچ  نچ  نچ  تھا  تھیئے</p>
<p>کچّیاں   ڈوبیا  لہر  چنھاں  رُل   گھُل  گئے   ماہی  مہیئے</p>
<p>سَڑ موئی  کوئی  نیندر  ماری  اسیں  سوچ  سمندر  وہیئے</p>
<p> ہٹکن ٹوکن حرف  کتابی  وَت من  مرضی  پئے  رہیئے </p>
<p>اَوّل  دینہہ دے  اَنموڑے اسیں سب نوں مُنکر  کہیئے</p>
<p>)  ۴  اکتوبر  ۰۰۰۲  ،  وُڈسٹاک  ۔   جارجیا   (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>مٹیوں     گھڑیاں    نرم    نرول		</p>
<p>	بُڑ     بُڑ     کرناں    مَیں    بڑبول</p>
<p>سوچ   صلاحواں   چَمڑی   جھول		</p>
<p>	بِن   مِتّھیوں  اِی   پَیندے  گھول</p>
<p>پھَسنیں    چکراں    گول    مگول		</p>
<p>	نہ    مِٹّیاں    وِچ    جھوکاں   رول</p>
<p>وَگدیاں  گھائیاں  ویلیاں   ڈھول		</p>
<p>	چھَن   چھَن  چھَنکن    مُڑ   کشکول</p>
<p>ڈَر    نہ     نہ    ہو    ڈاوانڈول		</p>
<p>	اُڈن   تیار یں    پَر     وِی    تول</p>
<p>نہ   ہُن   وِچلی    بات    پھرول		</p>
<p>	اِکّو    اِی   وَسدا    شَہ رَگ    کول</p>
<p>ویکھِیں   ہور    نہ    جاوی    پِیچ		</p>
<p>	کچّیاں  دھاگیاں   دی   گنڈھ  کھول</p>
<p>سَیّاں   بھَر   بھَر    اَپّڑیاں    دُور		</p>
<p>	ساڈے  ای  لیکھیں   لَج   نہ  ڈول</p>
<p>شاہدؔ   کھولنیں    آپے   ای   پول</p>
<p>نہ   سِدّھ   پَدّھریں    نہ   انبھول</p>
<p>)  ۵۱  اکتوبر  ۰۰۰۲   ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>کَلّی  آں  میںجھَلّی  آں</p>

<p>کلّی  آں   میں جَھلّی آں</p>
<p>جھلار  پانی   کھُوہے  دا</p>
<p>قطار  ٹِنڈاں  آئوندیاں</p>
<p>		بنائون  ہَنجُو   لِیہہ</p>
<p>		ہور میرے وَس کِیہ</p>
<p>	میرے وَس کِیہ</p>
<p>		ہور میرے وَس کِیہ</p>
<p>کلّی  آں   میں جَھلّی آں</p>
<p>نماشیں   دِل    ڈُبّدا</p>
<p>کوار پَن       چُبھّدا</p>
<p>		کُکار  پِیہُو  پِیہہ</p>
<p>		ہور میرے وَس کِیہ</p>
<p>	میرے وَس کِیہ</p>
<p>		ہور میرے وَس کِیہ</p>
<p>کلّی  آں   میں جَھلّی آں</p>
<p>ہٹائی  بُوہے  بیلیوں</p>
<p>تیار   ہوئی   ڈولی  آں</p>
<p>		جہان بھانے ہِیہہ </p>
<p>		ہور میرے وَس کِیہ</p>
<p>	 میرے وَس کِیہ</p>
<p>		ہور میرے وَس کِیہ</p>
<p>کلّی  آں   میں جَھلّی آں</p>
<p>ہزار     وار      وِسّری</p>
<p>ہنیرے  دِیوا   بال کے</p>
<p>		پڑھائے پُورے  تِیہہ</p>
<p>		  ہور میرے وَس کِیہ</p>
<p>	  میرے وَس کِیہ</p>
<p>		ہور میرے وَس کِیہ</p>
<p>) ۱۳ مئی  ۰۰۰۲  ، سنیل وِل  ۔  جارجیا (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>کیوں  ؟</p>

<p>پَھس  جانائیں   روز   مصیبت   کیوں ؟	</p>
<p>	مُڑ  صاف  نہیں  تیری   نیت   کیوں ؟</p>
<p>ہَر     پاسے     عِلم    جہاناں    دے		</p>
<p>	بَند   اکھیاں   کن    اصلیت    کیوں ؟</p>
<p>جے   شَوق    رہوے     بے  عملِی   دا		</p>
<p>	گل  گل  تے   ڈھول  شریعت  کیوں ؟</p>
<p>بَہہ  سوچ   سمجھ    کڈھ   وِچلا    سَت	</p>
<p>	نِت   ٹو  ٹو  ٹوٹ   جمیعت   کیوں ؟ </p>
<p>تک   لُوں   لُوں   رَل   اِنسان    بنے		</p>
<p>	وَکھ   لُوں  لُوں   ہِک   ازیّت  کیوں ؟</p>
<p>بُھکھ   ننگ چ    پال   جوان   کریں		</p>
<p>	ہَتھ  دُوجیاں   آئوندی   نعمت  کیوں ؟</p>
<p>سبھ    مَنّن     سُچّے    لعل    تیرے		</p>
<p>	گَھٹ   پَیندی   اینی    قیمت   کیوں ؟</p>
<p>پَے   سَہکن    ڈَنگ    حیاتی    دے		</p>
<p>	گھَر  گھَر  پئی   رُلدی   میت   کیوں ؟</p>
<p>جَد    اِکّو    کُن    تے     کُن    والا		</p>
<p>	مُڑ   ڈانوں  ڈول  طریقت   کیوں  ؟</p>
<p>بَن   شاہدؔ   تے    مشہود    کدےں</p>
<p>ہَر  چَڑھدے  چَن  عقیدت  کیوں ؟</p>
<p>)  ۸  جون  ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>
<p>بَندہ  بَن</p>

<p>کمّاں    ہار     کرندہ     بَن 	</p>
<p>	شام    سویرے  دَھندہ    بَن</p>
<p>تیسے    وانگ   نہ  چھَوڈے  لاہ	</p>
<p>	پَدھرے   کر دے  رَندہ   بَن</p>
<p>دانے  پارُوں   پھَس  نہ  جال	</p>
<p>	بازاں     ہار     پرندہ     بَن</p>
<p>مَنگن   پِنّن   رہے    نہ    لوڑ	</p>
<p>	اِک  دُوجے  نوں   چَندہ   بَن</p>
<p>مَدّھیا   نہ  رہو   پَیراں   ہیٹھ	</p>
<p>	ہوش  دے  وِچ   آ  زِندہ  بَن</p>
<p>اَٹّیاں   وِی    نہ   لَگّن   بھائ	</p>
<p>	اَیتنا    تے     نہ    مَندہ   بَن</p>
<p>سَبدی   تیرے    اُتّے    آس	</p>
<p>	مُنڈّ    پُنا    چھَڈّ      بَندہ    بَن</p>
<p>تیری   عِزّت  تیری  جھوک	</p>
<p>	ذِمّہ    دار      بشِندہ      بَن</p>
<p>وَیریاں نوں  کڈّھ گھرچوں باہر	</p>
<p>	سرحد     پار     چوِنڈہ     بَن</p>
<p>شاہدؔ   دا    کُجھ   کریں   خیال</p>
<p>آپ   نہ    آپنا    پھَندہ    بَن</p>
<p>)  ۷۱  اکتوبر ۰۰۰۲  ،  سنیل وِل  ۔  جارجیا  (</p>
<p>۔۔۔</p>


</body></text></cesDoc>